<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>风起于浮萍之末——漫谈陕甘回变（1）</title>
    <link href="/2024/02/10/shaanxihui/"/>
    <url>/2024/02/10/shaanxihui/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="1-陕甘回变的前世"><a href="#1-陕甘回变的前世" class="headerlink" title="1. 陕甘回变的前世"></a>1. 陕甘回变的前世</h1><h2 id="1-1-回族是咋来的"><a href="#1-1-回族是咋来的" class="headerlink" title="1.1 回族是咋来的"></a>1.1 回族是咋来的</h2><p>&emsp;&emsp;回族是回回民族的简称。关于回回民族的来源，我查到了很多种说法，最早的“回回”应该是唐宋元时期源源不断来到中国的包括”畏吾儿“在内的中亚各族、西亚波斯与阿拉伯人和本地汉人混合而来的一个民族，主要用于汉人形容西北方向汉人主要居住区之外的外来族群。</p><p>&emsp;&emsp;13 世纪初，“回回”一词的含义发生变化，不再包括畏吾儿人，汉人用“回回”来对译蒙古语“撒儿塔兀勒（Sartu’ul，大意为商人）”，泛指这一时期蒙古军队西征过程中，大批迁入中国境内信仰伊斯兰教的波斯人、阿拉伯人为主的中亚各民族移民。这些定居我国的中亚穆斯林在文化、习俗、政治和经济上亦有别于中国土著，元朝政府于是在1235年设立了“回回户”，将其纳入封建国家的特定户籍之中。</p><p>&emsp;&emsp;就这样，在元政府的鼓励和支持下，这些曾经服役于蒙古军的穆斯林士兵，从此逐渐在中国云南和大西北地区定居下来。是故《明史·西域传》称：“元时回回遍天下，及是居甘肃者尚多。</p><h2 id="1-2-明代对回政策"><a href="#1-2-明代对回政策" class="headerlink" title="1.2 明代对回政策"></a>1.2 明代对回政策</h2><p>&emsp;&emsp;等到元明易代，以“驱逐鞑虏，恢复中华”自命的明朝统治者在处置回回的问题上，在尊重穆斯林信仰的同时，也采取了一系列带有明显“同化”色彩的政策。一方面，明朝政府强制回回与汉人通婚。《明会典》卷141刑部十六《律令•婚姻》规定： “蒙古色目人婚姻：凡蒙古色目人，听与中国人为婚姻，务要两相情愿，不许本类自相嫁娶，违者杖八十，男女入官为奴“。另一方面，明廷在内地禁止“胡服、胡语、胡姓”，结果使得回回都变胡姓为汉姓，并改变了很多服饰、语言等方面的习俗。《明太祖实录》卷26洪武元年二月壬子条文称，“其辫发、胡服、胡语、胡姓一切禁止，甚酌损益，绵断自圣心，于是百年有余胡俗，悉复中国之旧矣。”正是基于这一系列政策，后来的大陆回族才呈现出汉化的面貌。</p><p>&emsp;&emsp;然而，回回的爆人口能力岂是明廷的同化政策能影响的？1528年，时任兵部尚书王琼到甘肃平凉府时，惊讶地发现东关地区居住着大量穆斯林；兵部侍郎张海则奏称：“甘肃即古河西五郡之地……人民奔溃，诸夷熟羌来归，在边安插，积聚数年，蕃育日多”。</p><p>&emsp;&emsp;实际上，西北地区回回人口的急剧增加，也引起了明朝的注意和不安。巡抚甘肃的都御史朱英对此表示，“欲将甘州等处久住夷人迁徙河南、陕西地方，庶免交通漏泄……欲将先年哈密残破夷人随土鲁番使臣入境者分寄甘肃一带者，暂送腹里陕西、河南地方”。兵科给事中章镒亦称：“哈密遗种，寄附我边，日增月益，在在有之。”</p><p>&emsp;&emsp;明廷强制回回与汉人通婚的初衷在于限制其人口增长，然而，事实表明，明朝政府的限制措施效果相当有限，回族人口反而借助通婚大幅增长。这也很好理解，回回人口有强有力的联系纽带，宗教信仰、风俗习惯、文化认同、甚至外貌都跟你不一样，在大中华地区占少数，但在西北局部地区又占多数，这样你跟人家通婚是谁同化谁呢？</p><h2 id="1-3-幸运的明政府"><a href="#1-3-幸运的明政府" class="headerlink" title="1.3 幸运的明政府"></a>1.3 幸运的明政府</h2><p>&emsp;&emsp;不过，需要指出的是，尽管回回人口在明代出现了剧增，但明廷在回回地区的统治依然是稳定的。终明之世，西北回回地区基本没有出现过大规模的穆斯林动荡和叛乱。那么，明朝为何能够在回回地区维系稳定的统治？原因是，相比于后世，明代的回回宗教结构与宗教观念有着很大的不同。</p><p>&emsp;&emsp;明代的闭关锁国和强烈的儒家文化氛围，使得伊斯兰教不仅缺乏传教人才，而且出现了儒家化的现象。明代中叶的海禁和西北边疆的隔绝，使抵达中国的伊斯兰学者、中国穆斯林到圣地的朝觐都越来越少，中国伊斯兰社会与世界伊斯兰社会逐渐呈现出隔绝的状态，并不得不走向本土化。到了明朝中后期，大批自幼习儒的回回知识分子开始通过儒家理论解构伊斯兰教典，如陕西回回儒生胡登洲办理经堂伊斯兰教育，回教传播呈现出“经政兼通，回而兼儒”的特性。在这种情况下，回汉社会的观念分歧急剧缩小，儒家立国的明廷能够相对适应当时回教社会的观念需求，从而实现有效治理。</p><p>&emsp;&emsp;同样由于明代时期中国和伊斯兰世界的宗教交流匮乏，回回社会缺乏具有强大影响力的教典诠释者，中国伊斯兰学者既无法研读经典和教义，也难以到其他地方传播其认知，各地只能依靠“祖习、风俗、自性”家传口授。</p><p>&emsp;&emsp;就这样，明代回回社会的伊斯兰教呈现出教坊式的村落分散结构：凡有十几户、几十户或几百户穆斯林居民的村落，便可以建造一座清真寺，择聘一位阿訇任教长，这一区域便形成一个独立的教坊，且与其他教坊没有任何隶属关系，这种制度被称为”教坊制“。教坊制的宗教结构使得回回社会的宗教组织结构极为松散，宗教的动员能力非常有限。明代基于士绅治理的统治机器，可以轻而易举地对回回社会实现有效治理。</p><p>&emsp;&emsp;与这些现实相应的是，明朝政府对回族教坊的教长采取了收买扶植的政策，形成了共同的利益联盟，使伊斯兰教成为明廷统治回回社会的利器。按照明朝制度，凡清真寺的掌教，均须领得明廷发给的札副作为凭据，其中更有“敕赐札副”者，被称作“冠带住持”，即所谓“冠带荣身”，一切差役徭役，概在蠲免之列。弘治年间正式领取札副的北京东四清真寺掌教马颙，就是一位“冠带住持”；另外，明廷统治者与回回社会宗教领袖的结合还表现在掌教的世袭制上，如北京东四清真寺掌教马氏，自明弘治年间给予札副，住持是寺，绵绵延延。这种特权加身和世袭罔替的掌教制度，乃是明朝统治者在回回社会的统治手段。</p><p>&emsp;&emsp;此外，出于防备北方蒙古军事威胁的目的，明廷给予北方归附的回回人优厚的待遇，尊重其信仰和习俗，再加上当时回回人的主要聚居区处于明版图的边疆地带，明政府在此统治较为薄弱，对其民族内部事务干涉较少，因此有明一代，回回民族生存的政治空间都是较为宽松的，很多政策就有回旋余地。</p><p>&emsp;&emsp;说白了就是跟老家沟通不畅，接触不到《穆罕默德谈治国理政》这样的最新宗教思想，只能来一手六经注我，用孔夫子的儒家照样能解释古兰经。这手逆练九阴真经又使得回族失去强大的宗教动员能力，具有了统战价值，与明政府形成合作关系，成为了类似云贵土司的生态位。</p><p>&emsp;&emsp;明代对回政策总的来说是不错的，也因此明政府才得以在回回地区建立廉价、稳定、有序的统治。可是实现这些政策是有条件的，这也是为什么后世统治者（清：报我身份证吧）有现成的作业却很难抄好的原因——“与老家沟通不畅”。明代裁撤哈密卫，西疆止到嘉峪关，在西北方向的大规模战略收缩，以及实行严格的海禁，使得这些元代大量涌入的穆斯林买了单程票，回不去了，阴差阳错地潜伏在帝国体内，没有表现明显的症状。幸运的明代到死都没有引爆的雷，在清代被一次过于猛烈的领土扩张被引爆了（晚清：已老实，求放过），也是颇有黑色幽默了。</p><h1 id="2-清代对回族的治理"><a href="#2-清代对回族的治理" class="headerlink" title="2. 清代对回族的治理"></a>2. 清代对回族的治理</h1><h2 id="2-1-清代前中期对回的政治态度"><a href="#2-1-清代前中期对回的政治态度" class="headerlink" title="2.1 清代前中期对回的政治态度"></a>2.1 清代前中期对回的政治态度</h2><p>&emsp;&emsp;明朝灭亡后，清廷入主中原。由于满清来自关外，对伊斯兰教和回族缺乏了解，再加上明代回回社会的本土化，故而清朝统治者并未意识到回回与汉族的区别。实际上，尽管清朝统治者在与蒙古、藏族、维吾尔族以及西南少数民族打交道的过程中，采取了相当灵活的政策，通过与各个少数民族上层达成权力联盟，形成了稳定的统治联盟，但在回族问题上，清廷则完全不同。</p><p>&emsp;&emsp;这些来自白山黑水的野猪皮们并不认为回族有什么特殊性，我爱新觉罗<strong>认同民族平等，主打的就是一个平等的剥削压迫各个民族，</strong>绝不会因为你是回族就放过你。当有官员提出回族的特殊性时，清政府则刻意强调“一体同视”的原则。</p><p>&emsp;&emsp;1648年，甘肃河西爆发了以米喇印、丁国栋为首的回族大起义，起义军拥立故明延长王朱识穿，并打出“反清复明”的口号。清廷经过五年的时间，镇压了这场叛乱。叛乱后，清陕甘总督孟乔芳上奏清帝顺治，“（回回）从来叵测……习俗不一，终为疑二……（战后应）另行安置，勿令养马，勿藏兵器……仍听司道等管不时察勘，庶衅无由启，久自救平，实民与’犭回’两便之道。”揭帖中不仅将回民与百姓区分，还特别在“回”字旁加“犭”，生造出一个带有侮辱性的文字，以示回民“不俟于人类”，并建议对回民实行民族隔绝政策。此揭帖发出后获得极多上层官员的附议，代表了相当大一部分清政府高层对回民的态度。不过顺治皇帝对此不以为然，而是采取了与汉族类似的统一抚恤治理政策。</p><p>&emsp;&emsp;除此之外，对于回族的宗教习俗和生活习惯的歧视在清官僚阶层中也是普遍存在的，如雍正年间就有大臣将回民“斋月”时早起封斋活动视为“夜聚明散”的密谋造反活动。雍正年间，雍正帝的宠臣、陕甘总督岳钟麒在任时，常视回民为隐患，“念之，实怀隐虑。”</p><p>&emsp;&emsp;1729年四月，针对多位大臣对回民的猜忌，雍正帝下谕内阁，称“（回民）其人既为国家之编氓，即俱为国家之赤子，原不容以异视也……朕思回民之有教，乃其先代留遗，家风土俗，犹中国人之籍贯不同，嗜好方言亦逐各异。”乾隆帝也曾表示“不以回民异视，而以治众者（汉人）治回民;为回民者亦不以回民自异，即以习回教者习善教。则赏善罚恶，上之令自无不行，悔过迁善;下之俗自无不厚”（《清高宗实录》卷八）。</p><p>&emsp;&emsp;从三代满清帝王的表述中可以看出，清廷固然要求地方官员不得歧视回族，但也绝不承认回族的特殊性，坚持对回族的直接统治，正所谓“（回民）自其祖先以来，食毛践土，蒙国家豢养深恩者已百数十年，与民人同隶编氓，毫无区别”（《石峰堡纪略》卷十四）。这即是清廷前中期在回回社会实行直接统治的政治原则。即<strong>清朝以等同于汉地的郡县制统治回回社会。</strong></p><p>&emsp;&emsp;<strong>其次，清廷好像对伊斯兰教没啥好感。</strong>清军入关之初，因回民尚武，家家户户都有收藏兵器的习惯，清军视之为重大威胁，在攻略西北土地时，曾数次对回民聚居地进行屠洗。满清王朝定鼎中原后，随着汉化程度的加深和笼络汉族上层士大夫的需要，大力推崇教，尊奉孔子。满人历来尊奉佛教，一些皇帝又对道教十分推崇，因此，在清代，儒释道三教都得到了不同程度的弘扬。</p><p>&emsp;&emsp;然而，与之相对，在清代伊斯兰教始终没有取得与儒释道三教同等的地位，如康熙年间回族学者马注曾多次上书，请求清统治者推崇伊斯兰教，并希望康熙帝能效仿历代帝王给孔子上封号一样给予伊斯兰教先知默空默德封号，但清统治者对此一概不理。不仅如此，清代统治上层中甚至有人认为“回教不敬天地，不祀神祇，另订宗主，自为岁年，党羽众盛，济恶害民”，斥之为“陋教”。清廷虽未彻底禁绝伊斯兰教，但在政策上设立诸多限制，对其严加防范。信仰伊斯兰教的回族也倍受统治阶层的歧视与压迫，有清一代回族的政治地位都十分低下。</p><h2 id="2-2-清廷对回的歧视性政策"><a href="#2-2-清廷对回的歧视性政策" class="headerlink" title="2.2 清廷对回的歧视性政策"></a>2.2 清廷对回的歧视性政策</h2><p>&emsp;&emsp;清政府不但在政治上贬低歧视回族，对其加以严密防范监控，还公开在法律上歧视回民。清代的官府文书往往“民回”并提，即“回”不属于“民”，以示回民与一般民众的区别。清政府认为回民“犷悍性成，其强横好斗甚于常人……惩创不得不严”，因此在清律上有若干条文，对回教人之犯罪者，特别加重处罚。如在清代，三个以上回民持兵器走路就要被判以重罪。回民盗窃，如果“结伙三人以上，执持绳鞭器械，不分首从，不计赃数、次数，改发云贵两广极边烟充军”，</p><p>&emsp;&emsp;这处罚力度远比一般对盗窃罪严重得多。非但如此，为不使一般民众因与回民结伙盗窃被判重刑，清代法律还规定“民人与回民伙同行窃者不能概照回民论罪，自应各依名例，共犯罪而首从本罪各别之律，各依本罪，分别科断”。这算是深入贯彻落实了对回回的制度化歧视，明确了对回族在法律地位上的不平等。在清代法律中，因犯罪被判处流放的，普通犯人可以申请留养，但回民非但不得申请留养，且流放地不得是甘肃等回民聚居区;回民犯罪，在脸上还要被刺上“犭回贼”二字，以示侮辱。不仅如此，清政府还颁布了诸多专门针对回民的法律，如《回律》、《西宁番子治罪条例》等有些从其名称就能直接看出对回族的歧视。总而言之，清代法律无论是诉讼程序、审判机构、采证、判决、量刑、以至监狱待遇等，对回回都十分苛刻，主打的就是明目张胆的歧视。</p><p>&emsp;&emsp;至于挑拨各民族间关系，制造民族隔阂从而转移各族人民的斗争矛头，这也是清廷的绝招了。这里我得为鞑清说两句，鞑清不是针对谁，而是说在座的各位都是垃圾，没有偏好喜恶，只有最纯粹的挑拨和搞事情，真正做到了脱离高级趣味。这政策是不是很眼熟，奥斯曼帝国直呼内行，不愧是东西亚的“病夫”双雄；大英帝国一拍大腿，学到了哥（牢英：大清也干了）。</p><p>&emsp;&emsp;但即使在众多的少数民族聚居的西北地区，清政府制造回汉间的隔阂与矛盾的功力也是最深的。清政府惯常假借优待扶持汉人的手段来打压回民，在回汉纠纷中，“向来地方官偏袒汉民，凡争讼斗殴，无论曲直，皆压抑回民”，“回杀汉者抵死，汉杀回者令偿敛葬银二十四两”，”甚至一些地区在处理回汉冲突时会“杀一汉人，十回抵命;杀十回民，一汉抵命”。如此做法导致生活习俗和宗教信仰迥异、在经济利益方面又往往多有摩擦的回汉两族产生了日益严重的对立。而清政府正是以此利用居主体民族地位的汉族抑制回族发展，同时为汉族树敌，牵制汉人的发展。对这种现象，时有歌谣曰：“汉杀回，回杀汉，结下的冤仇没有边：死死害苦了众百姓，活活喜坏了清家的官”。事实上，“陕甘回变”爆发的直接导火索（注意，是导火索）正是在此政策影响下，地方官祖护汉民，团练武装对无辜回民进行屠杀所引起的回民反抗。</p><h2 id="2-3-回族门宦制度的产生"><a href="#2-3-回族门宦制度的产生" class="headerlink" title="2.3 回族门宦制度的产生"></a>2.3 回族门宦制度的产生</h2><p>&emsp;&emsp;不仅政府的对回政策在变化，随着回族社会经济的发展，在回族内部新的宗教组织形式——门宦制度应运而生。门宦制度是伊斯兰教苏菲派及其各支派在中国穆斯林中的通称，该制度是在17世纪伊斯兰教苏菲派传入我国之后逐渐形成的。</p><p>&emsp;&emsp;我们前面讲过，在门宦制度产生之前，西北的回回生活在“教坊制”下，具有“大分散小聚居”的特点。明代中后期以来，西北地区回族人口迅速增长，经济持续发展，对于其宗教文化方面的需求进一步提升，单一的教坊制已不能满足回族社会历史发展的需求。穆斯林的宗教教育形式，从唐朝的口耳相传发展到汉译伊斯兰经典的出现带来的家庭教育，这种分散低效的方式满足不了回族社会的需要（oh，maybe more!）。明末时，经堂教育传入中国，到清朝早期，集体化、社会化、面向公众的伊斯兰教育开始大规模普及，各地经师经生形成密切关系，并将关系带出经堂，从而突破了教坊的松散，加强了回族内部的凝聚力和共识。</p><p>&emsp;&emsp;此外，清朝平定台湾后，明廷“片板不许入海”（《明史》卷二百五《朱纨传》）的严苛禁海政策被废除，清廷取之以有所限制的“开海”政策，这就使得中国与世界的交流急剧增加。在这种情况下，伊斯兰世界的“正统”伊斯兰教传入中国，并对中国的回教社会产生了巨大影响。海禁的开放后，回回社会与伊斯兰世界的交流变得相对便利，使得一大批更具权威的传教大师得以涌现。</p><p>&emsp;&emsp;这些传教士中的一部分是中国穆斯林到伊斯兰世界学习，习得“真经”，回国后确立宗教影响力。如甘肃临夏穆斯林马来迟1728年到中东朝觐，通过师从一些中东苏菲派大师（另一说，马来迟从广州航行到阿拉伯半岛，并在那儿向一个著名的伊斯兰学者学习3个月）；甘肃陇南穆斯林马明心随叔父赴麦加朝觐，被当地沙孜林耶道堂收为门徒，习经修道。这种源于伊斯兰圣地的宗教学习，使得回乡后的马来迟和马明心在回教社区的宗教权威性远远超过传统的儒式解读，成为当时著名的传教大师。很像90年代归赴美留学，然后回国打信息差，成为人上人；更像20年代的中共留苏派，“二十八个半布尔什维克”，去马教圣地学习一趟就能回国空降成高层。</p><p>&emsp;&emsp;传教大师中的另一部分则是亲自来华传教的伊斯兰世界传教者。明末海禁废弛之后，伊斯兰世界的传教者穆哈伊丁先后三次来华传教，第一次在广东、广西传教，第二次在湖南、湖北传教，第三次到甘肃传教，最后于定居于河州东乡大湾头，成为当地影响力极大的宗教领袖；而另一位伊斯兰世界学者和卓·阿卜杜拉则在传教时启迪了大拱门宦的创建者祁静一。</p><p>&emsp;&emsp;海禁废弛之后的传教大师涌现，最直接的影响就是，以往回回社会孤立分散的教坊宗教社会结构被打破，转而代之以跨省连县式的门宦体系。传统的经堂传教和狭小村落式的孤立教坊传教无力抵挡伊斯兰世界的“真经”对信众的影响力，纷纷拜倒在那些传教大师面前。西北条件艰苦，经济文化滞后，苏菲派学说的神秘主义色彩很好的被当地回族群众所接受。加之经堂教育的推动，这种学说迅速在当地生根发芽，蓬勃发展，与这种学说相结合的门宦制度这一全新的伊斯兰宗教组织形式得以逐渐确立。</p><p>&emsp;&emsp;在西北回族社会中先后形成虎菲耶、哲赫忍耶、嘎底忍耶、库不忍耶这四大门宦，及四十多个分支门宦。门宦及其教徒主要分布在回族人口集中的甘、宁、青地区，其势力对陕西回民也深有影响。各大门宦并不是一个统一的整体，而是在不同时期、不同区域，受不同教派思想影响而形成的。尽管每个门宦都有自己的宗教仪式和主张，但是都体现出了以下共同特征：<strong>门宦内部组织严密、高度集中，形成了教主、道堂、教坊三级组织制度</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;相传，“门宦”一词就是取中国古籍中“门阀”、“宦门”两次的首字合并而成，以此来表明教主在这一组织中的身份、地位和权势。各门宦都有自己的教主，教主职位世袭，是教众的最高精神领袖。教众对教主也倍加尊崇，称教主为“老人家”，认为教主是引领他们走上正道的导师，是能显示各种神迹的贤者，甚至是人与真主之间的中介。教主在宗教事务和世俗的民事事务上对所属教徒拥有绝对的管辖权，教主的命令教众必须绝对服从，教主至高无上的教权是门宦制度的核心。</p><p>&emsp;&emsp;道堂是教主的宅邸，也是教主修行布道的场所，其建筑规模一般都非常宏大。道堂通常又都和拱北（前任教主去世后继任者动员本门宦教众为其修筑的陵墓）建在一起，被教众认为是圣地，也是其所属门宦的权力中枢和经济文化中心。教坊是门宦的基本组织单位，每个教坊都有自己的清真寺，设有掌教、阿。各教坊的掌教、阿虽然是本教坊教民推选产生，但其教职必须得到教主的确认才能生效。教主有时还会任命称为“热依斯”的代理人，代其掌管几个教坊或者其门宦辖区内较为偏远的教区。</p><p>&emsp;&emsp;这就很夸张，传教归传教，生活就生活，但门宦制度的出现使得回族社会有了统一的领袖和领导机构，共识超越宗教层面，达到世俗层面，成为实际意义上的政教合一的权力机构。这不仅整合了原本分散的教坊的力量，反过来增加了门宦上层的对政治权利的诉求。清廷真是一整个汗流浃背（那种事情，不要啊），你回回整出个什么三级组织，凝集了回族内部的人心，集中了大量政治力量和经济力量，你想干啥？</p><p>&emsp;&emsp;门宦制度先天提供了广泛的兵源、财源和强大的行动力与号召力，为后来“陕甘回变”中各支回民武装提供了先天的领导组织和领袖人物：回民武装的主要来源与核心战力也正是陕甘两省各大门宦教派的教徒。同时，门宦制度高度组织化的形式也是“回变”使清政府完全来不及反应，短短数月就席卷整个西北，以及战争初期，虽然汉族人数占绝对优势，但汉人武装被完全压制处于下风的重要原因。</p><p>&emsp;&emsp;另一方面，门宦制度在回族社会产生的凝聚作用，主要是就各大门宦内部而言的。各大门宦之间则因教派问题纷争不绝，冲突激烈。这不仅很伊斯兰，甚至是一神教的通病，异端往往比异教可恨得多。即便在“回变”初期，各大门宦间的矛盾得到暂时缓和并一致对外，但他们之间的分歧是自始至终存在的。这就是整个“回变”中，各回民武装都未能形成统一领导核心的原因，这为各支回民军的分化埋下了伏笔，对“回变”后的西北政治格局也产生了深远影响。</p><h1 id="3-左支右吾的晚清政府"><a href="#3-左支右吾的晚清政府" class="headerlink" title="3. 左支右吾的晚清政府"></a>3. 左支右吾的晚清政府</h1><h2 id="3-1-乾隆时期的回变预演"><a href="#3-1-乾隆时期的回变预演" class="headerlink" title="3.1 乾隆时期的回变预演"></a>3.1 乾隆时期的回变预演</h2><p>&emsp;&emsp;清廷不但制造隔阂，挑起其他民族和回族间的矛盾，还利用回族内部上下层和新老教派间的矛盾来分化回族内部。这集中体现在清政府无脑扶持老教、打压新教的做法上。乾隆三十四年（1769年），清廷以高压手段关闭了新教三座清真寺，并对循化地区新教首领贺麻加路乎施以刑杖后，披流放到新疆乌鲁木齐为奴。而当新老教派发生冲突时，清政府必不分青红皂白袒护老教，严惩新教。这其中最典型一列就是乾隆年间的苏四十三事件。</p><p>&emsp;&emsp;乾隆四十六年（1781年）哲赫忍耶（新教）派教祖马明心的得意弟子苏四十三率领教徒千人围攻华寺门宦信徒的村庄，双方械斗“一日不绝”，清朝当地县府无力镇压，“游击胡松阿差弁带兵往来弹压而不能禁止”（《循化志》卷八）。随后，苏四十三又率众佯装为老教信徒抢先出迎前来调查此事的兰州知府杨士玑和河州副将新柱，借以打听官府对此时的态度（好家伙，来骗，来偷袭老同志）。而杨世现当场表态说:“新教若不遵法，我当为汝老教作主，尽洗之。”（杨世现：新教人口疑似有点太多了）于是夜晚，苏四十三率信徒千人，围攻清军所驻之白庄，尽杀新柱所属之清军，次日晨又赴旗台堡杀知府杨士玑、守备徐彦登、外委陈伏得、土司韩成嶙等。回民与清廷的直接冲突正式爆发。</p><p>&emsp;&emsp;清总督勒尔谨闻讯将哲合忍耶派创始人马明心逮捕，由官川解押兰州。苏四十三听闻恩师马明心被捕，遂率领哲合忍耶反抗军进逼兰州，要求清政府释放马明心，当时兰州只有清标兵800名，城中空虚。兰州布政使王廷瓒见状乃将马明心的随从先行释放麻痹反抗军，然后杀害之。马明心的死激起了哲合忍耶派的更大反抗，苏四十三反抗军被镇压后，到了1784年，马明心弟子田五又发动了对清廷的反抗。据《钦定石峰堡纪略》记载，“田五于今年正月内至靖远掌教哈得成、头人哈彦家商同谋逆，复立新教，令哈得成、哈彦转约城内回民，俟起事后攻打靖远，勾通内应……勾令临期内应，众回民均属知情。”安定一带的反抗军亦由当地阿訇领导。“安定县属沙马沟、马家河地方俱有新教，马营街尽系新教。现在领头打仗头人名叫马阿不都、马之光、沙之玉、马世雄，此四人都是三掌教头目。”</p><p>&emsp;&emsp;在这场哲合忍耶派（后来的哲合忍耶门宦）暴动最终还是被清廷镇压，之后清政府索性彻底禁绝了回族新教；并对老教加以进一步限制，如禁止阿管理回民事物，对新建礼拜寺的规模进行严格限定，禁止在礼拜寺外建高楼等还杜绝汉人信奉伊斯兰教。清政府对回族重拳出击直接导致了回族民众的奋起反抗，而回回们则天天拿脑袋给野猪皮磨刀，换来的却是日后更加严密的控制与苛酷的压迫，这又为回族民众再次反抗埋下了诱因。如此循环往复，有清一代，清政府陷入“不断像割韭菜一样割回族反抗者的脑袋，反抗的脑袋却像韭菜一样越割越多”，最终同治年间大厦崩塌，酿成了规模空前的大变乱。</p><h2 id="3-2-清廷的应对"><a href="#3-2-清廷的应对" class="headerlink" title="3.2 清廷的应对"></a>3.2 清廷的应对</h2><p>&emsp;&emsp;宗教力量的壮大和反抗，使得清廷在西北的统治变得软弱无力，这种现实迫使清廷做出一定的政策调整。在门派冲突恶化之前，清廷的政策是以增强驻军和强化地方政府组织为主。</p><p>&emsp;&emsp;1729年，撒拉土司韩炳呈文说：“撒拉土广人稠，回民桀骜不驯，微末土目，委难约束，请设兵驻防，以期安”，次年，清廷设循化营，驻兵五百于草滩坝，1762年又设循化厅；1731年，甘肃巡抚许容要求在回族中强化保甲制度:“回民居住之处，嗣后请令地方官备造册籍，印给门牌，以十户为一牌，十牌为一甲，十甲为一保，除设立牌头、甲长、保正外，选本地殷实老诚者充为掌教。如人户多者，再选一人为副，不时稽查”；这是在西北回族中实行保甲制的开始，目的在于使官府统治进一步深入回族乡村，建立乡村政治网络，掌教之选则寓有把宗教势力亦纳于官府之用意；到了1738年，清廷议准川陕总督查郎阿奏议，在西宁城旁建土城一座，设游击、千总各一员，驻兵四百，并在贵德厅、甘都堂、河州城以西、西固城等处，或添兵把守，或增建墩台。</p><p>&emsp;&emsp;经过几十年来对驻军的强化，到了乾隆时期，为了维持当地的稳定，清廷在甘肃的驻军已得到了极大的加强，故《清高宗实录》有云“故甘肃兵视天下为最多”，可见西北回民维稳压力之大。</p><p>&emsp;&emsp;到了哲合忍耶派回变之后，清廷除了继续强化对回教地区的军事存在之外，也设法利用了门宦矛盾，并努力削弱掌教的影响力，以维持其在当地的统治。</p><p>&emsp;&emsp;当回变发生后，乾隆帝表示“此案用旧教（华寺门宦）而除新教（哲合忍耶派）最为吃紧关键”，他反复指示清廷地方官员要充分利用回民内部的门宦之争，“即应明切晓谕旧教之人，赦其互相争杀之罪，作为前驱，令其杀贼自效。如此以贼攻贼，彼等本系宿仇，自必踊跃争先，既壮声势，又省兵力，则贼势益分”。变乱发生后，凡是参加反清行动的新教回民一律被镇压，祸及家属。更重要的是，清廷在经历回变之后，意识到门宦掌教的巨大政治动员力，因此不论新教老教，其掌教均令革除。</p><p>&emsp;&emsp;就这样，通过花费巨大的庞大驻军和对回民内部矛盾的利用离间，清廷在回回社会的统治总算维持了大约七十年的大致稳定。</p><h2 id="3-3-中晚清的西北统治真空"><a href="#3-3-中晚清的西北统治真空" class="headerlink" title="3.3 中晚清的西北统治真空"></a>3.3 中晚清的西北统治真空</h2><p>&emsp;&emsp;到了清朝中晚期，随着乾隆晚期开始的大规模吏治败坏和官僚腐化，清廷在大西北的统治能力逐渐衰朽，使得清廷在该地区的统治出现了真空。最具代表性的例子应是发生在乾隆四十六年甘肃冒赈案乾隆四十六年，震惊朝野的“甘肃冒赈案”败露，涉案在职、去职、离世官员多达一百六十多人，除罪首勒尔谨、王亶望、王廷赞等五十六人即行正法外，贪污银两三万两以上者二十人，不及两万者两人，一万以上者十一人，千两以上者二十六人，任内有侵银建仓行为者四人。此案亏空数额之巨，以及日后株连之广实属空前，清政府中衰之趋势已无可逆转。像这样吏治腐败影响民生的结构性失衡因素，冒赈案亦不过是冰山一角罢了。</p><p>&emsp;&emsp;道光咸丰年间，清廷在大西北的官僚队伍已经退化得相当严重。在同治以前，清廷所署的甘肃巡抚共有四十人，其中满人倒有三十四人。由于享有政治特权的满族官员相对缺乏儒家政治理想，再加上西北地处偏远，缺乏来自上峰的监督，当地官员大多不仅疏于公务，而且贪污之风尤甚。道光时青海办事大臣哈勒吉那“素不识字，惮于用心，所管本署通丁，半通番匪”，“希图坐地分赃”；咸丰时陕甘总督乐斌“性爱听戏宴会，彻夜不休，同人深以为苦;酒量食量极大，舆夫走卒所不及” ，“属员相率效尤，俱尚浮靡。而督、臬两署笙歌，竟无虚月。”官员“恩麟、和祥、明绪并督幕彭沛霖，结拜兄弟，酒食征逐，醉后谩骂，毫无局面” ，甘肃官场“一堂鬼魊，暗无天日，不仅政由贿成也” 。整个西北官场基本上处于一个万马齐喑，百鬼夜行的状态。</p><p>&emsp;&emsp;与此同时，清廷在当地的驻军也失去了军事威慑力。当时的清军士兵缺乏纪律，借故滋事者极多。1850年（道光三十年），固原裁汰老兵，引起士兵闹事，“平庆泾道范懋德闻之大恐，亲赴教场向众兵磕头求散” ； 1856年，“胜保奏西宁、宁夏等处兵丁因请饷滋闹，兰州省城复有兵众围绕总督衙署，打碎藩司段大章、知府刘仲海肩舆之事;并汉回匪党于关内外抢劫，或假冒野番，或勾结番匪，行旅为之裹足，甚至饷粮、奏折均被抢掠……”军队哗变频发，不仅仅显示军事纪律的废弛，也表明维系清廷统治的暴力机器已经丧失了战斗力。</p><p>&emsp;&emsp;正所谓，以利相交，利尽则散；以势相交，势去则倾；以暴力统治，暴力式微而统治倾覆，身负无数血仇的回回就等你病要你命呢。</p><h2 id="3-4-马尔萨斯显灵"><a href="#3-4-马尔萨斯显灵" class="headerlink" title="3.4 马尔萨斯显灵"></a>3.4 马尔萨斯显灵</h2><p>&emsp;&emsp;人口增长是按照几何级数增长的，而生存资源仅仅是按照算术级数增长的，多增加的人口总是要以某种方式被消灭掉，人口不能超出相应的农业发展水平。这个理论就被人称为“马尔萨斯陷阱”。很不幸，清朝正是马尔萨斯陷阱的完美示例。</p><p>&emsp;&emsp;清前期，明末时已引入中国的美洲高产农作物，如马铃薯、玉米、红薯、辣椒、花生、番茄、南瓜、菜豆等得到进一步推广；康熙、雍正年间的“盛世兹丁，永不加赋”和“摊丁入亩”政策，使人头税得以废除，这些引发了中国人口的爆炸性增长。至清朝中期，中国出现了全国性的人口膨胀，大批人口开始向资源尚未完全开发的边疆地区迁移，历来被视为地广人稀的大西北成为内地缓解人口压力，移民输出的主要目的地之一。甘肃在清初开发程度较低是移民理想的目的地。</p><p>&emsp;&emsp;至清中期，大量外来移民使甘肃人口急剧膨胀，从乾隆十四年(1749年)到乾隆三十二年(1767年)，甘肃人口在不到二十年里从570万增至1153万，到19世纪初，甘肃人口更是超过了1500万。陕西紧挨中原其中关中平原土地肥沃、自然环境优越，也吸引了大量外来移民，造成陕西人口迅速增长。据统计，乾隆四十一年(1776年)，陕西人口只有771.7万，到嘉庆25年(1820年)增至1197.6万。“这些移民普遍填充在陕西境内原本人烟稀少的地区。如在清初还人口稀疏的陕西兴安府（安康）到清中期时已是“楚、蜀游民踵至栖岩依谷，侨寓开荒，户口渐增数倍”；“地处秦巴山区的商州（商洛）此时“山地为川、楚客民开垦殆尽”；连“向来皆是老林，树木从杂，人迹罕到”的地方(今周至)也都是“自招川楚客民开山种地，近年各省之人具有，虽深山密有土之处，皆开垦无余“。大规模的移民和清中期以来当地原本就比较高的人口自然增长率，使西北地区，尤其是陕甘地区早早就人口饱和乃至过剩。</p><p>&emsp;&emsp;巨大的人口压力引发了一系列的社会问题，其中最为突出的就是人均耕地面积锐减，人地矛盾凸显。在我国传统小农社会，土地是人民赖以生存最基本的生产资料。由于人口不断增加，为维持生计，大片荒地被以极为粗放的方式开辟为农田。但是过度开垦非但不能从根本上解决人地矛盾，反而导致了自然环境的严重破坏，又大量消耗了可持续发展所需要的资源，如在清中期，甘肃六盘山区(今属宁夏)就已经“童山如秃，求一木不可得”；陕西“终南老林，尽为町畦，沙土下注，纵能广治沟渠，亦必转瞬淤填”。严重的生态破坏是嘉道年间陕甘地区自然灾害频发的重要因素，正如清人所说，“近世户口，浮于汉唐，人满地少，古所未耕之地，今皆田之，故灾亦密于古人“。开荒达到一定规模后，可被开垦的荒地越来越少，耕地面积的增长空间也就日益减少，耕地增长趋于停滞，而当时西北地区的经济结构又不足以提供其他行业消化过剩人口，以当时的生产力水平，土地承载能力甚至超越了极限。</p><p>&emsp;&emsp;如此巨量的人口，脆弱不堪的自然生态，清朝又不能像英国通过开拓殖民地、推进工业与技术革命以及开展对外贸易等方式安全绕过了“马尔萨斯陷阱”，这不是坐等马尔萨斯显灵吗。</p><h1 id="4-滔天大祸，就在眼前"><a href="#4-滔天大祸，就在眼前" class="headerlink" title="4. 滔天大祸，就在眼前"></a>4. 滔天大祸，就在眼前</h1><h2 id="4-1-汉回人地矛盾空前尖锐"><a href="#4-1-汉回人地矛盾空前尖锐" class="headerlink" title="4.1 汉回人地矛盾空前尖锐"></a>4.1 汉回人地矛盾空前尖锐</h2><p>&emsp;&emsp;回族和汉族在宗教信仰、文化传统和生活习惯等方面存在着较大的差异。回族民众全民信仰伊斯兰教，方方面面都受到伊斯兰教文化的深刻影响。与汉族传统社会所遵从的道德和社会规范有着很大差异。汉人对回民“日用猪肉，指为禁忌，而椎牛共飨，其贪，人家肴，绝不入口，而宰割物类另有密咒。身故之日，寸丝不挂，举殡之时，空棺撤底……”等生活习俗颇为不解。而回民往往对也难以理解汉人的习俗“见中国人修斋设蘸则笑之“。这些无疑会在回汉两族民众的心理和思想观念上造成对彼此的偏见与隔阂。</p><p>&emsp;&emsp;处于不同文化传统、生活习俗和宗教信仰的人群之间，则往往会在利益发生冲突时，使纷争复杂化，激化矛盾。因此，面对清中期以来人口过剩所带来的人地比例失衡，回族群体和汉族群体间往往因资源占有问题上的纠纷产生出一系列冲突，加剧了两个民族间的对立。</p><p>&emsp;&emsp;回族和汉族经济都严重依赖土地，在相当长的一段时间里，西北地区地广人稀，双方还不至于因土地问题发生冲突，矛盾并不突出。但清后期以来，人口压力骤增，对资源、尤其是土地的占有，往往成为冲突的焦点，这其中尤以人口密度较高的关中平原为甚。陕西大荔回民世居沙苑，本地汉人一般也不到此耕作清中期以来，外来汉人不断向沙苑的东西两端发展，时常引发冲突。咸同之际，在汉回纠纷案件中，大多“衅起户、婚、田、土事件”。由于对土地资源及粮食市场、棉花市场、高利贷市场的争夺，回汉地主工商业者间也常常发生经济利益的摩擦，其中尤以争夺土地的“地畔相争”最为常见。无论是在汉族还是回族的传统社会中，这些兼营工商业的地主一般在乡里都有很高的威望及影响力，富有煽动性，他们往往将彼此间的经济纠葛上升到族群冲突的高度，挑动乡民产生民族对立，因此许多回汉地主的关系都成为汉回冲突的泉源。</p><p>&emsp;&emsp;在人均生产生活资料占有水平低的情况下，因生产方式的不同，回汉民众之间又产生了一系列冲突，其中最为突出的是因回民养羊产生的矛盾。因生活习俗，回民普遍养羊，“牧羊之家尝以百十，群散田野，名曰放青，俗例，节逾冬至，不准擅放，有以伤麦苗也。回民……不遵，汉回因此(与之)械斗者，不一而足，几无岁无处无之”。在陕西大荔县，为防止回民羊群毁伤庄家，“八女井和南王阁隔着一道土墙，以防回回羊群闯入村内”。后来发展到，在关中各地，各村汉民自发组织成立叫做“羊头会”的组织，只要见到可民养的羊啃食践踏汉人田地里的庄稼，就直接将羊杀死进行报复，有时甚至将没有入田的羊也杀了。</p><p>&emsp;&emsp;雪上加霜的是，由于回民大多具有经的才能，其文化背景又介于穆斯林文化与汉文化之间，因此在商业贸易上，可从说占尽优势。大致而言，清代西北地区的回民商业经济是十分活跃的，宁夏府、西宁府、河州等地都是重要的商业中心。由于西北地区资源利用有限，回民为求生计，除农业生产外，副业生产亦占有重要地位。因此，回民在与汉民的经济关系的互动中是占有优势的。这种犹太人属性在当时的社会矛盾下简直就是招屠圣体，</p><p>&emsp;&emsp;可以说，此时的汉回人地关系已经到空前尖锐的程度了，而且是无法调节的结构性问题。此时没有爆发动乱，唯一的原因是清廷依然在西北地区维持着数量庞大的军队，但是这一情况马上就改变了（杨秀清：你好）。</p><h2 id="4-2-老乡，开门交捐"><a href="#4-2-老乡，开门交捐" class="headerlink" title="4.2 老乡，开门交捐"></a>4.2 老乡，开门交捐</h2><p>&emsp;&emsp;1851年，太平天国运动爆发，数年间席卷南方诸省，扫荡江南，在南京建立政权。清廷丧失了自己最大的财源，财政压力就被转移到了北方各省，而1860年，英法军队入侵直隶，捻军扫荡华北，四方扰攘，更使得财政压力集中在了西北各省。陕西是当时完好省份中最为富庶的地区，被视为饷源所在，成为清政府以镇压太平天国的人力、物力和财力的主要基地之一。《清实录》记载：“此时京饷及各军饷粮，均赖山、陕西省接济。”湖北巡抚严树森表示：“陕西为财赋之邦，西、同、凤三府又为精华荟萃，近年用兵各省，皆借陕西协饷聊以支持，即京饷巨款亦多取盈于此“。</p><p>&emsp;&emsp;为筹集军费，清政府于咸丰八年(1858年)在兰州设立了统筹民捐、商捐，以及房租捐、田亩捐等事务的“劝捐局”进一步加紧了对甘省人民的盘剥。咸丰十年(1861年)，石达开所部太平军进入四川。为支援四川围剿石达开，陕西仅一次就向四川拨银一万两。可不久，四川方面又多次向陕西催饷，借支援其他省份为名变本加厉地搜刮民财。在这种情况下，陕甘地区回民的税负徭役压力和怨愤情绪可想而知。</p><p>&emsp;&emsp;更僵硬的是，原守备陕西和甘肃的军队也被大量外调，一起开往东南各省镇压太平天国革命和其他农民起义。同治元年(1862年)，天平天国英王陈玉成部将扶王陈得才等部太平军进入陕西，攻克商州等地，并乘胜向省会西安进攻。陕西巡抚瑛綮会同西安将军托明阿、(甘肃)固原提督孔广顺，派中西两路清兵在通往省城西安的各要道堵截太平军，在富平县红沟岸与太平军发生激战，清军大败，死伤过半。后因陈玉成在庐州兵败被俘，入陕太平军乃退。</p><p>&emsp;&emsp;此时的陕西和甘肃的军备从来没有这么虚弱过，陕甘军队大多开赴外地未归，剩下的清军已损失惨重，溃不成军。内有太平军和捻子肆虐，外有英法洋人压榨，清廷被搞的欲仙欲死，两眼发直。回变的时机已然成熟。</p><h2 id="4-3-回勇——压死骆驼的最后一根稻草"><a href="#4-3-回勇——压死骆驼的最后一根稻草" class="headerlink" title="4.3 回勇——压死骆驼的最后一根稻草"></a>4.3 回勇——压死骆驼的最后一根稻草</h2><p>&emsp;&emsp;更为糟糕的是，清廷为了抵挡太平军而盲目扩编的“回勇”团练，使得事态开始失控。</p><p>&emsp;&emsp;1860年清廷根据湖广总督官文的建议，在甘肃、陕西推行团练。在团练筹办之初，清廷组织了大批相对武勇的回民加入团练，试图以此编练精锐抵御太平军，却不曾想使得陕西地区的强大的回族武装迅速建立起来。</p><p>&emsp;&emsp;以陕西凤翔地区为例，“初团练章程不分回、汉，在局中者千总铁九霄、监生麻生瑞，皆回子也……而有为之游说者……可得二千劲勇，将来御贼，较乡勇倍强。余商诸唐宰，从之，遂调看其技艺。从此回方市军器，缝旗帜，白布号头，踊跃用兵，莫能禁也。讹言四起，一日数惊。”（郑士范著《旧雨集》）</p><p>&emsp;&emsp;回汉团练的组建，使得陕西过去的回汉冲突演变为武装斗争。团练之前，陕西回汉屡有争讼和斗争，但双方只是分散疏离的普通民众，造成的破坏和影响都非常有限。回汉团练组成，无论是汉民，还是回民，都变成了有组织的队伍，回汉矛盾极易转化为武装斗争。</p><p>&emsp;&emsp;对于当时的场景，前江西巡抚、陕西士绅张芾在写给清廷的奏折中这样写道：“近日渭南地方……该处回众将汉民村庄焚毁杀戮甚惨；大荔县一带，回民亦纠众助斗，两县汉回，各怀不平，愈斗愈狠。并据华州知州禀称：渭南赵姓招募回勇在华州峪口滋事，华阴县汉民复将秦家村等处回庄焚毁；（渭）河北大荔、渭南所属汉、回各庄，亦互相烧杀，日来尚在相持；又据同官县知县禀称：耀州、富平等处汉回突至耀州所属之富沟堡，杀毙回民数十人，焚毁礼拜寺，复至同官县属之韩家原，开放枪驳，围攻搈杀。”</p><p>&emsp;&emsp;清廷当时的谕旨也记录了类似的场景：“从前寻仇械斗尚不过在一村一镇之间……近因粤、捻各匪窜人陕境，西、同两府属汉回同时并起，纷纷烧杀，沿河一带村镇俱成焦土”（《清廷于同治元年六月初九日明发谕旨》）</p><p>&emsp;&emsp;曾在陕西华阴县办理团练的士绅李启讷，目睹团练带来的灾难之后，在他的《愤忧疾书》中表示:“团练之设，名曰弥乱，实为乱阶。推原其由，善良者畏事，绝不与闻;刁猾者喜事，争先恐后。迨至充为团练头目，吓诈乡邻，借端索求，又有无赖游民，每日支得口粮，百十为群，抢劫成风，此风一炽，天下多事矣。如今岁关中回汉相杀，虽属回民滋事，实由汉人有以激之也”。</p><p>&emsp;&emsp;倡建“回勇”，致使回汉冲突失控，乃是清政府的严重政治失误。当庞大的回汉武装建立之后，清廷官府已无能力仲裁双方矛盾，维持社会秩序了。再加上政府的横征暴敛，一场大规模的毁灭性冲突，不可避免了。正如时人所言，“地方官亦右汉而左回，大变之兴有自来”（《壬戌华州回变记》）</p><p>&emsp;&emsp;此时，干柴烈火早已就绪，只需一个导火索即可。这时，一伙被太平军打的军心涣散的回勇溃兵走到了华州（今天的陕西渭南华阴市）圣山小张村，看中了当地盛产的青竹，便停在一家汉人店铺想购买竹子削尖后作为武器。命运的齿轮开始转动……</p><h1 id="小张短评"><a href="#小张短评" class="headerlink" title="小张短评"></a>小张短评</h1><p>&emsp;&emsp;一不小心写了一万五千字，看来这个话题有点宏达，得分成几篇文章了捏。</p><p>&emsp;&emsp;我现在介绍了前因，大家又都知道后果。可是，就算知道前因后果，你也很难在这个浸满了数千万人血的故事里找到一个真正意义上的坏人，一个100%纯坏逼反派（不纯的可能有）。我站在历史长河的入海口，望着这段悲哀与血腥的往事泥牛入海，没掀起一点浪花就消失的无影无踪，心里只有怅然。具体的陕甘回变的分析和讨论我后面会说，这里只做无病呻吟的感慨。</p><p>我只想化用三体1的一段话来做结尾：</p><p>母亲与汉回混血的孩子来到陕甘回变的乱葬冢遗址面前</p><p>孩子问，他们是烈士吗？ </p><p>妈妈说，不是。 </p><p>他们是敌人吗？ </p><p>不是 </p><p>那他们是什么？ </p><p>他们是历史。</p><h1 id="参考文献"><a href="#参考文献" class="headerlink" title="参考文献"></a>参考文献</h1><p>[1] 潘登.清同治“陕甘回变”研究[D].西藏民族大学,2016.</p><p>[2] 符晓洁.同治陕甘“回变”消极影响考述[D].陕西师范大学,2015.</p><p>[3] 樊莹. 清代西北回民起义的善后措施及比较研究[D].兰州大学,2010.</p><p>[4] 龙背上的宣礼塔：中国回教的治理与回变，https：&#x2F;&#x2F;zhuanlan.zhihu.com&#x2F;p&#x2F;44090344</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>历史</category>
      
      <category>近代</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>国家</tag>
      
      <tag>种族</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>简述辉格史观</title>
    <link href="/2024/02/09/historicalview-whig/"/>
    <url>/2024/02/09/historicalview-whig/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="辉格史观"><a href="#辉格史观" class="headerlink" title="辉格史观"></a>辉格史观</h1><p>&emsp;&emsp;注意看，我要进厂了。你是否听说过以下类似言论：我们曾经走过的路是唯一走得通且正确的路。我们正在走的路是必须要走且光明的路。在伟人的带领下，我们正在胜利，我们已经胜利，我们将要胜利。由于一些民族&#x2F;政党&#x2F;国家具有高尚的道德和进步性，所以他们必将战胜某些集合了阴险狡诈、道德败坏等特质的反动势力为代表的黑暗，正义终将战胜邪恶，人类文明进步，曙光洒向人间……</p><p>&emsp;&emsp;上述观点在世界不同时空的很多文化的体现方式不太一样，比如针对古罗马，那就是爱德华吉本的大作《罗马帝国衰亡史》，对于古中国，那就是“天命论”，比如我大明德行匹配，天命昭昭（EU4，启动！），比如孟子的“国家有道就兴盛，无道则亡”和“天降大任于斯人也”。比如当今很多人宣扬的，江浙沪经济好是因为江浙沪的居民素质高，官员肯做事（进一步延伸的逆天版本：江浙沪经济好是因为坚守吴越文明几千年来的优良传统和精神内核）。再比如，我有钱是因为我聪敏上进努力，你贫穷是因为你好吃懒做品德败坏。西方国家因为坚守人人生而平等，并捍卫自由和人权，所以成为了人类文明的灯塔，所以成为了世界政治经济文化的主导者等等。</p><p>&emsp;&emsp;这些言论是不是隐约感觉不对劲，却又说不上来。这些看似风马牛不相及的观点有什么共性？我说了这些莫名其妙的话想表达什么？</p><p>&emsp;&emsp;这些言论背后隐含的逻辑曾作为解释历史的一种方式，在十九世纪风靡一时，又逐渐衰落。尽管如今已经是破鼓万人捶，但许多人依然在驳斥它的同时无形中依然保留了这种思维惯性。它鲜有出现，但又无处不在。相信看完这篇文章，你对上述列出的观点会有新的认识，无论你是认同与否。</p><p>&emsp;&emsp;下面让我有请这位重量级选手登场——辉格史观。</p><h2 id="时代背景"><a href="#时代背景" class="headerlink" title="时代背景"></a>时代背景</h2><p>&emsp;&emsp;随着时间进入19世纪前期，英国自由资本主义迅速发展，其经济思想和政策从重商主义向贸易自由主义转变。亚当·斯密等政治经济学家认为实行商业垄断对殖民地和母国的经济发展是不利的,只有实行自由贸易才是符合双发共同利益的选择。1832年英国完成了议会改革，工业革命也接近尾声，英国成为世界上第一个工业国家。实力增强的工商业资产阶级迫切要求实行自由贸易,呼吁政府放弃国家干预的经济政策,实行完全的“自由放任”政策。斯密提出的自由主义经济学说得到了工商业资产阶级的热情拥护。《谷物法》成为他们开展自由贸易运动的突破口。</p><p>&emsp;&emsp;谷物法对谷物价格进行人为干预，维持偏高的粮食价格，这样能够保证止地贵族获取高额利润，却增加了工业资产阶级的生产成本与工资成本。19世纪30年代，一些工厂主成立反谷物法同盟，投入大量财力和人力展开反谷物法的宣传活动，吸引了一些工人群众加入同盟。工商业资产阶级领导的反谷物法同盟形成了巨大的政治压力，也广泛传播了自由贸易思想。经过十几年的拉扯，议会最终通过了废除谷物法的提案，标志着英国放弃了保护关税的政策，自由资本主义最终取得了胜利。</p><p>&emsp;&emsp;在这段时间中，英国的对外扩张政策也在发生转变并大步快走。工业革命带来的巨大生产力使资产阶级对原材料与市场的需求更加迫切，东印度公司从事实上的政治实体转变为单纯的贸易机构，武装打开东亚国家的贸易市场，并抢夺印度广袤的领土。这一过程中，英国攫取了空前的财富和利润，并滋生巨大的腐败。</p><p>&emsp;&emsp;与此同时，英国国内议会改革和工人运动的浪潮风起云涌，在不断的秘密结社、游行示威、血腥镇压的过程中，统治阶级的辉格党和托利党内部也出现了一个倾向于改革的派别，各种党派和阶层力量经过分化组合终于形成了改革的共识。辉格党提出了取消衰败选邑、扩大选举权的改革法案，满足了中等阶级的要求。辉格党的提案在下院经过一番斗争后被通过，但在上院遭到了托利派贵族的顽强抵抗。在中等阶级改革派组织的万人群众集会，工人阶级的一些小规模暴动的威胁之下，威灵顿领导的托利派向辉格派妥协，一些顽固的托利党人退出上院。1832年，改革法案最终在上院通过，并得到国王批准，改革终于取得了成功。</p><p>&emsp;&emsp;在思想上，来自苏格兰启蒙思想家休谟和亚当斯密的社会进步观大行其是，还有边沁的功利主义哲学理论的出现，无不反应的这个时代的复杂与野蛮发展。用空一格委员长的话来说，英国在十九世纪上半场称得上是“勃勃生机，万物竞发”。在这样一个激荡年代，我们的主角麦考莱出场了。</p><h3 id="麦考莱"><a href="#麦考莱" class="headerlink" title="麦考莱"></a>麦考莱</h3><p>&emsp;&emsp;托马斯·巴宾顿·麦考莱(Thomas Babington Macaulay,1800-1859,也译为马考莱)是19世纪中叶英国著名的历史学家、文学家和政治家，在这几个领域都取得了突出的成就。自幼聪慧，有文学天赋；1818年进入剑桥大学三一学院学习，深受密尔功利主义哲学的影响，成为了信仰自由主义的辉格党人。后来麦考莱撰稿抨击奴隶制，并于1831年发表支持议会改革的精彩演讲，引起轰动。1833年成为立法委员并前往印度。麦考莱投身于印度事务，他带给了印度两项影响深远的改革。一项是1835年提出的《印度教育备忘录》，鼓励印度的英语教育和西方科学文化的传播。另一项是1837年完成的《印度刑罚典》草案。由于立法委员会的其他成员身体欠佳，《印度刑法典》基本上是由麦考莱一人制定的。在印度的经历不仅是带来了名望和金钱，也重塑了麦考莱。回到英国之后，麦考莱确认了文明、进步的英国对落后、愚昧的印度的优势。麦考莱希望通过向印度移植英国的自由思想和民主法制，使印度走上近代化的道路。在英属印度的经历为麦考莱提供了认识英国的另一个视角。于是，麦考莱觉得重新为英国写一部民族史。</p><p>&emsp;&emsp;随后的二十多年，麦考莱除了在两届内阁中出任国防大臣和军需大臣，其余大部分精力都投入到他的大作——《自詹姆士继位以来的英国史》(下文简称为《英国史》)。直到麦考莱去世，《英国史》的第五卷依然没有写完，成了残卷，但依然不妨碍其一经问世就引起轰动，十分畅销且引发巨大反响。《英国史》讲述了光荣革命前后十七年的史事，全书详细描述了英国议会制度的起源和发展，国王和议会的冲突，辉格、托利两党联合起来发动的光荣革命及革命后英国的对外军事征服和战争等史事。麦考莱热情歌颂光荣革命和威廉王室，赞美英国的自由和宪政原则，为英国社会的进步感到骄傲与自豪。</p><p>​                                           <img src="/2024/02/09/historicalview-whig/%E8%87%AA%E4%BF%A1.png" class="" width="500" height="350" title="老麦：英国人，你要自信"></p><h2 id="辉格史观的内涵"><a href="#辉格史观的内涵" class="headerlink" title="辉格史观的内涵"></a>辉格史观的内涵</h2><p>&emsp;&emsp;自17世纪40年代以来，辉格（Whig）一词就在苏格兰得到使用，最初是指苏格兰西南地区一伙清教徒盟约派(Covenanting)反叛分子，在1679—1681年间“排斥法案危机”爆发之前，该词的原初含义在英格兰不太为人熟知。此后，围绕约克公爵詹姆斯的继承权问题，英国在政治上形成两大对立阵营，政府派用“辉格”这个词称呼议会中反对天主教、主张增强议会权力和限制国王特权的一群人，他们以沙夫茨伯里为首。与之对应的“托利”一词，最早见于斯图亚特王朝复辟时期，意指爱尔兰天主教流民。沙夫茨伯里一派以该词形容他们在议会中的敌对者，即以丹比为首的政府派议员，后者力主扩大王权、限制议会的作用。此后，这两个词很快得到采用并流传开来，并逐渐形成两股政治势力，这就是“辉格党”和“托利党”的雏形，而这两党分别对应英国存在至今的自由党和保守党。</p><p>&emsp;&emsp;从此可以看出，辉格以及由此命名的辉格史学是英国政治生态的特定产物，狭义的理解就是辉格党人为了宣传本党的意识形态所写的作品。辉格史学的起源可追溯至17世纪议会斗争时期。当时的辉格党成分多为议会党的领导人和普通律师，他们将历史作为党派宣传的工具，与托利派斗争。因此在他们的历史描述中充满了正义与邪恶相互对立的摩尼教主义色彩。<strong>二元论</strong>也是此后辉格史学的一大特征。不过人们后来发现这种历史叙事在政治上的妙处，伴随着历史学专业化，辉格史学的内涵进一步扩大，与辉格党也没有必然联系，形成了一套相对普适的历史叙事逻辑，并在十九世纪上叶由麦考莱集大成，并推上巅峰，受到世人的推崇。随后，辉格史观发展数次涨落，对应的内涵和特征也不尽相同。</p><p>&emsp;&emsp;下面我先简要介绍麦考莱的辉格史观，让我们来看看老伦敦最地道的辉格史观的底层逻辑到底是怎样的。</p><h3 id="麦氏宪政观"><a href="#麦氏宪政观" class="headerlink" title="麦氏宪政观"></a>麦氏宪政观</h3><p>&emsp;&emsp;宪政史是辉格史观的最主要组成部分，宪政（constitutional）在这里指的是英国议会经过长期斗争最终战胜国王的历史历程，因此天然带有偏向议会、自由和民主的价值导向。</p><h4 id="议会至上："><a href="#议会至上：" class="headerlink" title="议会至上："></a><strong>议会至上：</strong></h4><p>&emsp;&emsp;英国的议会雏形——下院，可以追溯至13世纪。从很早的时候开始，英国王权就受到来自三个等级（国王，教俗贵族，选民代表）举办的议会的限制，即使是王权专制最厉害的斯图亚特王朝也不例外。因此马老师说：“二百多斤的英国大力士，都握不动我（议会）这一个手指头。”这是有道理的（笑）不列颠政治的底色就是权力制衡，讲究的是化劲。</p><p>&emsp;&emsp;后来，议会长期与不甘心权力受限的国王斗法，一开始还是在两院争“王在议会”和“议会至上”的原则，权力的天平左右摇晃。再后来英国内战，牢克（克伦威尔）上台，议会解散，然后再起并通过1688光荣革命一锤定音，确立了议会至高无上的权力和地位。</p><p>&emsp;&emsp;因此，在麦考莱的辉格史观里，传统是不能忘的，议会是必不可少的，议会来了，不列颠就太平了。至于后来辉格党利用议会腐败一党专政，那只是辉格党执行坏了，议会本意是好的。因此麦考莱也积极参与1832年议会改革。</p><h4 id="歌颂自由："><a href="#歌颂自由：" class="headerlink" title="歌颂自由："></a><strong>歌颂自由：</strong></h4><p>&emsp;&emsp;麦考莱想要的自由是主要是指公民自由与宗教自由。先说前者，公民自由(civil liberty)指个人拥有人身、财产、宗教信仰、言论、选举、出版等方面的自由，然而它们常常受到国王的侵犯。宗教自由有点复杂，众所周知，英国本来是信仰天主教的，后来路德宗教改革风暴袭来，几经波折后，英国的国教变成了新教（圣公宗）。因此麦考莱所说的宗教自由并不是广义上的释穆耶大联合的宗教自由，而是针对光荣革命后大约十分之一的天主教异端的“宗教自由”。大致的含义是只要你宣誓效忠国王，否认罗马教廷的一系列权力和理论，那么即使是天主教徒也有权自由崇拜。</p><p>&emsp;&emsp;那么如何得到并维持住这样的自由呢，麦考莱给出的答案是：请看《大宪章》。《大宪章》是1215年贵族逼迫国王签署的具有里程碑意义的宪法文件，确立了“王在法下”和“私有财产和人身自由不可被随意侵犯”的原则，可以说是英国式自由的起点。麦考莱觉得祖宗的智慧高妙不可言，想要追求自由，保障权力不受国王侵害，还得诉诸宪政传统，依靠法律文件。也因此，麦考莱十分推崇1632年的《权力请愿书》和后来的《权利法案》、《宽容法案》，它们有力的保障了英国人民的公民自由和信仰自由。</p><h4 id="尊重传统："><a href="#尊重传统：" class="headerlink" title="尊重传统："></a><strong>尊重传统：</strong></h4><p>&emsp;&emsp;英国是保守氛围浓厚的国家，具有悠久的宪政传统，但作为世界宪政母国却诡异的没有成文宪法。英国的宪政传统主要依靠众多前文提到的宪政性法律进行传承，因而备受老麦推崇。简单来说，麦考莱觉得<strong>祖宗之法不可忘，</strong>大伙还是得重视老祖宗的智慧，遇到问题翻看老威廉的典籍，肯定有相关判例去参考。麦考莱的主要依据来自光荣革命和《权力法案》的成功，后者成功利用宪政传统解决了威廉三世的继承合法性问题。</p><p>&emsp;&emsp;当然，麦考莱也不是抱残守缺的古董，在尊重英国宪政传统的基础上，需要根据时代变化和需求进行变革。他认为社会的进步决定了政治变革的必要性，英国能成为伟大的民族的原因在于它总能在历史紧要关头及时变革，避免破坏性革命发生。</p><h4 id="总结："><a href="#总结：" class="headerlink" title="总结："></a><strong>总结：</strong></h4><p>&emsp;&emsp;所以站在麦考莱的角度，英国议会既是英国古老的传统，又经过爽文般螺旋上升的发展，成为英国的权力机构，又经过上百年时间，英国相继KO西班牙、荷兰、法国，成为蓝星上的日不落帝国。因而麦考莱的宪政史观突出英国议会的历史地位，歌颂英国的自由，在尊崇宪政传统的同时也强调改革的必要性。</p><h3 id="麦氏进步观"><a href="#麦氏进步观" class="headerlink" title="麦氏进步观"></a>麦氏进步观</h3><p>&emsp;&emsp;麦考莱等辉格史学家普遍对历史的进步充满信心。在众多历史学家中，麦考莱无疑是历史进步观念的坚定支持者和大力鼓吹者。但需要指出的是，麦考莱的进步观不是那种简单的线性发展观,即相信人类的发展会像一条直线一样不断前进，而是线性进步观与非线性发展观的结合。</p><p>&emsp;&emsp;麦考莱把英国的进步划分为物质、道德和精神三个层面，但这三个层面的进步具有不同的性质。物质和道德领域的进步是渐进性的，是一种累积和连续的进步，不会发生跳跃性的发展。比如生产力的不断提高，科学技术的不断进步。而精神领域的进步并不是这样，比如实验科学就代表了一种渐进、缓慢的进步类型；而诗歌则代表了那种突变式的发展模式有进步也有衰退。</p><p>&emsp;&emsp;站在1850年的节点，麦考莱看到的是英国在经济、军事、文化、思想、科学知识上的史无前例的强大，坐拥天文数字的财富和覆盖全球的领土。与物质的进步同时发生的是道德相较于过去大幅度提升，英国更“文明”了。</p><p>&emsp;&emsp;那这一切是如何做到的呢，麦考莱归因于技术的进步（消除愚昧与无知，提升道德变得文明有教养）、政府的制度保障（对公民权利的保护）与个人的努力（勤奋节俭有活力）。</p><p>​                                           <img src="/2024/02/09/historicalview-whig/%E5%A4%A9%E4%B8%8B%E6%97%A0%E6%95%8C.png" class="" width="500" height="350" title="我大英真是天下无敌"></p><h3 id="麦氏革命观"><a href="#麦氏革命观" class="headerlink" title="麦氏革命观"></a>麦氏革命观</h3><p>&emsp;&emsp;麦考莱的革命观核心思想可以概括为“反对暴力革命，主张温和革命”。可能是雅各宾派图图的力度有点大，麦考莱对革命恐惧与担忧，反对以暴制暴，认为会导致陷入无政府和专制两种极端的循环。他认识到革命是多方面因素共同引起的，根源在于社会各阶层之间利益的冲突。不过麦考莱本人主张阶级调和，双方各退一步，海阔天空。不能拼命啊，拼命还怎么赚钱啊（师爷声）。也因此麦考莱理所应当的推崇不流血的光荣革命，认为温和革命或者改革，最好是通过“安静无声”的政治改革实现目的（稳定就是一切）。</p><p>&emsp;&emsp;因此老麦的革命观是比较矛盾的，一方面他反对暴力革命，主张温和革命；另一方面他揭示了所厌恶的法国大革命的善和好的一面（对人类是伟大的祝福），也指出了所推崇的光荣革命恶的结果（妥协带来议会腐败）。这种矛盾的心境归根到底还是那句话：“如果我有一百万，我会捐给国家，但我不会捐一头牛，因为我真有一头牛。”</p><h2 id="辉格史观的特征"><a href="#辉格史观的特征" class="headerlink" title="辉格史观的特征"></a>辉格史观的特征</h2><p>&emsp;&emsp;经过前面的介绍，相信大伙已经对辉格史观有感觉了。我下面总结一下辉格史观的几个显著的特征：</p><p><strong>1.</strong> <strong>以今度古：</strong>使用现在的概念、范畴去分析过去，运用当下的价值观去评判过去,这样做的结果便是一种指向现在的目的论式的历史叙事。虽然老麦也认识到这个问题，但潜意识还是没法避免。这其实是一种以现在为中心的历史视角，也即“一切历史都是当代史”。</p><p><strong>2.</strong> <strong>尊重传统：</strong> 这也是前文大书特书的宪政主义，不过随着辉格叙事的泛化，这种利用宪政主义证明英国发展的模式（“宪政是英国历史发展的唯一解释”）逐渐成为一种较广泛的崇古倾向。换而言之，就是不断在过去中寻找根源以证明取得今天的成绩是必然的。</p><p><strong>3.</strong> <strong>不断进步：</strong>辉格史观对社会与人类文明随着时间连续进步深信不疑，人类或者至少英国人在不断改善自身的状况，同时变得更加人道、繁荣和开明。这其中包含了对进步事实和进步法则的坚信，还有一种站在时间长河的下游对上游的优越感。这种进步主义的叙述，往往对复杂的历史现象进行简单化处理，以是否促进或妨碍进步来衡量和评价历史人物、社会现象、思潮和运动，从而方便普通人理解。</p><p><strong>4.</strong> <strong>道德评判：</strong>辉格史学家使用道德语言来记叙过去的经验教训。历史人物的划分很简单：好人与坏人，历史被简化成一种线性叙事:好人与坏人之间的对抗。在17世纪英国革命中，议会英雄与邪恶的查理一世展开斗争。在《英国史》中，麦考莱批评威廉·佩恩 (William Penn)、谴责詹姆斯、斥责桑德兰(Sunderland)。辉格史学家的历史作品“充斥着不值得历史同情或理解的人或时代，因为这些人和时代不符合辉格派的当下或辉格派的道德感”。简而言之，就是从道德简单定性人与事件，结论非黑即白。</p><p><strong>5.</strong> <strong>文笔高妙：</strong>辉格史学家通常以出色的风格来呈现他们的论点。他们眼中的历史书写不仅仅是一项研究工作,也是一种美学体验。在辉格叙事中,华丽的文风往往取代了准确性。对他们而言,历史作品的目的就是让广大读者能够在道德和智力层面理解这个世界。由此他们也就变成了公共知识分子,承担起熏陶与教育大众的文化角色。辉格史学的作品中，叙述性文字比持续的分析更重要,优雅华丽的文笔比描述的准确更重要，一个引人入胜的、合意的故事才是最要紧的。也正因如此，他们的作品大受欢迎，产生了深远影响。</p><p>&emsp;&emsp;以上就是麦考莱或者是辉格式历史叙事的主要特征，除此之前，还包括一些诸如民族主义、改良主义、爱国主义、主体例外论等要素，不过这些相对次要且不算固定。因为辉格史观不是一成不变的，甚至可以说辉格史观发展到后期已经脱离了辉格党用于党派宣传的工具目的，其党争特性也慢慢淡化，研究对象也扩展到广义上的社会经济层面。</p><p>​                                           <img src="/2024/02/09/historicalview-whig/%E5%90%B8%E6%AF%92.png" class="" width="500" height="350" title="老麦：用辉格小溜一下"></p><h2 id="然而"><a href="#然而" class="headerlink" title="然而"></a>然而</h2><p>&emsp;&emsp;好了，前面说了这么多了估计就等着这句“然而”。然而，辉格史观在今天已经是逐渐没落，破鼓万人捶，被近百年来各路大神来回批了个爽。那么辉格史观为什么会变成这样？</p><p>&emsp;&emsp;“我感觉辉格史观这些理论也还好啊，就算有问题也不至于全盘否定吧。”,或者，“辉格史观这么扯的理论居然还有人信！”如果你有类似观点或想法，你可以保留想法并继续往下看。相信我，这个问题最后的答案会出乎你的意料。</p><h2 id="清算时刻"><a href="#清算时刻" class="headerlink" title="清算时刻"></a>清算时刻</h2><p>&emsp;&emsp;正如我在辉格史观中选出了麦考莱，下面我将祭出反辉格史观的两位急先锋，刘易斯·纳米尔和赫伯特·巴特费尔德。这两位代表性人物在十九世纪的上半场跳出来对辉格史观口诛笔伐，不仅让两位成为了当时的学界大牛，同时在这一过程中推动历史学研究的现代化，并不断解构了辉格史学，十九世纪盛极一时的辉格史学在二十世纪被狠狠清算，使其逐渐式微。</p><p>&emsp;&emsp;下面我将简要介绍纳米尔和巴特菲尔德是如何驳倒辉格，他们的反辉格史学是如何叙事的。</p><h2 id="辉格史观的局限"><a href="#辉格史观的局限" class="headerlink" title="辉格史观的局限"></a>辉格史观的局限</h2><h3 id="刘易斯·纳米尔"><a href="#刘易斯·纳米尔" class="headerlink" title="刘易斯·纳米尔"></a>刘易斯·纳米尔</h3><p>&emsp;&emsp;刘易斯·纳米尔（1888-1960），20世纪著名的英国史学家，“纳米尔学派”的精神领袖。老纳的精力还是很复杂的，波兰犹太贵族出身，精通乌克兰语，来英国牛津求学，研究精英政治和议会史，在外交部任职，参与过巴黎和会，活跃于犹太复国主义组织，批过纳粹，骂过绥靖。总的来说，纳米尔的人生经历相当复杂，突出一个漂泊感，其多重身份对他的历史研究和写作产生了深远影响。</p><p>&emsp;&emsp;纳米尔在历史学转向专业化探索的过程中，引入了心理学和社会科学，在具体的史学实践中敏锐的发现了辉格史学的“弊端”，依据英国近130年间收集的议员生平数据和前代史家弃如敝履的材料，构建起下议院复杂的亲族、利益从属和庇护关系网络的微观世界，打破官方档案的“虚构”，通过分析权力转移的轨迹来探寻政治行为背后的深层次动因，以此还原18世纪英国政党政治的全貌。可以说，刘易斯·纳米尔是对史学工作进行系统性梳理和分析引领了新的历史学科发展方向，是英国史学发展承上启下的关键人物和“预流者”。</p><p>​                                           <img src="/2024/02/09/historicalview-whig/%E7%AC%91%E8%AF%9D.png" class="" width="350" height="350" title="纳米尔：辉格，你就是个**"></p><h3 id="纳米尔的反辉格核心——去魅"><a href="#纳米尔的反辉格核心——去魅" class="headerlink" title="纳米尔的反辉格核心——去魅"></a>纳米尔的反辉格核心——去魅</h3><p>&emsp;&emsp;我们不过多的介绍纳米尔主义及其史学的前因后果，只重点介绍纳米尔具体是怎么反辉格的。</p><p>&emsp;&emsp;纳米尔的核心武器是其首创的<strong>“群体传记学”</strong>的史学研究方法，通过对群体人物传记分析，进而探究群体人物所在特定历史进程的原本真相。纳米尔认为由国家档案馆记载的是官方的、不切实际的历史，是能被视为“传说”和“故事”，因此他所研究的并非是政客在议会等公开场合发表的辩论或所宣称的在任期内的成就，而是他们言论背后的行为。</p><p>&emsp;&emsp;与传统的人物传记相比，纳米尔的群体传记重点关注权力结构的微末之处，这样才能进而范颖政治权力的不断变化过程，这一对象在英国就是下议院议员。他坚称下议院中所有小人物及其随笔、书信和草稿以及他们的家庭琐事都值得被重视。通过对他们成长、家庭、教育、宗教、收入等各方面的系统分析，来揭示社会及制度的变更，从而展现所属社会阶层的真实状况，探索隐藏在政客们言论背后的真正动机。</p><p>&emsp;&emsp;那么用这套“群体传记学”，纳米尔对辉格叙事做了什么呢？</p><p>&emsp;&emsp;第一招，解构。你辉格史观不是把英国政治进行“辉格”和“托利”的传统二分嘛，我用海量的议员史料证明“辉格党”和“托利党”在18世纪的政治舞台上并不重要，真正重要的是“宗派”或“派系”。换句话说就是围绕在一个庇护人身边的一群受庇护人，这群人不是由某种意识形态或者政纲联合起来的，而是与某个领袖有一种共同联系（这在今天看可能是理所当然的，但在当时不然）。</p><p>&emsp;&emsp;纳米尔用大量的证据证明18世纪不存在一个连贯的政党意识形态，“骑墙”甚至更换党籍也屡见不鲜。而议会议员的类型更是五花八门，独立的乡村绅士、类似用公务员的文职官吏、职业政客，他们的利益诉求各不相同，远远构不成辉格史观所说的“两个有组织的政党在政策和意识形态的冲突”。至于辉格党人与国王之间的斗争就更扯了，乔治三世同志的前十年，政府领导人都是公认的辉格党人。不过讽刺的是，这些领导人（布特、格伦威尔）一上台就<strong>被</strong>自动变成了“保守党人”，党同伐异不过如此。</p><p>&emsp;&emsp;而乔治三世也被纳米尔证明并非蓄意颠覆宪政，甚至都没有明确的政治观点，只是一个为了自身的安全感任命一个又一个“宠臣”帮助自己的懦弱摇摆的年轻人，绝非辉格党笔下的传奇纸片恶棍与大阴谋家。在乔治三世时期并没有明确法律限制王室特权，尽管有宪政传统平衡着民主制、贵族制、君主制，但没人说该如何平衡。因此当国王完全依附于某个大臣时，必然会引来其他“被挫败者”的反对和攻讦。彼时英国内阁尚不成熟，甚至都不存在首相这一称呼（称为第一大臣），处于君主制向政党政府的过渡时期。因此政府快速更迭与乔治三世怎么对待宪法没有太大关系。</p><p>&emsp;&emsp;因此，纳米尔笔下的“党”不再是一旦被标记和阐释后就被视为一个常量的名词，而是一个极其动态和难以捉摸的现象，需要不断地重新分析，以免陷入辉格史家的固有叙事。</p><p>&emsp;&emsp;纳米尔对辉格的最后一击是<strong>重新解读议会腐败。</strong></p><p>&emsp;&emsp;对辉格史学家来说，18世纪的议会必须是贪婪的、腐败的，邪恶的乔治三世裹挟着辉格党大臣“被迫将大规模腐败变成制度”，选票可以用“养老金”购买，职位可以交易，赞助权被滥用。一切的一切都是为了反衬出维多利亚时代（也就是麦考莱、屈威廉的时代）创造的“政治廉洁”，这也是辉格史观用过去来认可现在的典型案例。</p><p>&emsp;&emsp;纳米尔对“腐败”的态度截然不同，他谴责了以当代道德标准来评判18世纪政治实践的倾向。据纳米尔分析一方面，贿赂被用来收买选民、议员和贵族的程度被夸大了。与个人赞助相比王室的直接选举赞助是有限的，例如，在1761年的大选中没有动用财政部资金但却有超过110名议员的选举受到了世袭贵族的影响。另一方面，18世纪的政府，由于无法通过政党机器和经过政党培训的选民来控制个别议员，不得不通过荣誉、合同和养老金来约束他们的追随者。接受这些并不一定是受贿的同义词因为各部大臣必须拥有某种吸引力,使他能够在自己身边形成一个坚实团结的“多数”，否则他就难以推行任何公共事务的政策。</p><p>&emsp;&emsp;纳米尔对“腐败”进行辩护，是处于一种选民与议员的利益共同体的角度出发的。友谊要持久，必须要互惠，我投票选你，你为我争利。在社会层面上，选举既是体现国家凝聚力和英国制度优越性的重要仪式，又是维护社会稳定的“安全阀”。纳米尔认为，18世纪的腐败反而可以被视为英国自由和独立的标志，因为“没有人会在他可以欺凌的地方行贿”。腐败的选区起到了重要而有益的结构作用,它向政府机关中崭露头角的政治家和辛勤工作的公务员、总督、王室法律官员敞开了议会的大门，简言之，在行政工作中拥有最广泛、最丰富经验的人得以通过腐败的行政区进入议会，从而防止了英国贵族成为一个排外的阶层。</p><p>&emsp;&emsp;综上，纳米尔不热衷于道德批判，更关注权力转移的规律和经济力量的影响，这一点已经有些唯物史观的影子了。搞笑的是，大革命在法国确立的“能力公平竞争原则”，竟在18世纪腐败的英国议会毫无道理地实现了。what can I say, Robespierre out!</p><p>​                                                 <img src="/2024/02/09/historicalview-whig/%E6%88%91%E6%B2%A1%E6%84%8F%E8%A7%81.png" class="" width="450" height="300" title="“罗伯斯庇尔：雅各宾，out”"></p><h3 id="赫伯特·巴特菲尔德"><a href="#赫伯特·巴特菲尔德" class="headerlink" title="赫伯特·巴特菲尔德"></a>赫伯特·巴特菲尔德</h3><p>&emsp;&emsp;赫伯特·巴特菲尔德（以下简称老巴）于1900年10 月出生于奥克森霍普的一个纺织工人家庭中，1919年 进入剑桥大学彼得豪斯学院攻读历史，1929年成为彼得学院研究员后于1959年担任剑桥大学副校长直至1968年退休，1979年于索斯顿去世。老巴一生著作颇丰，涉及历史学、科学史、基督教神学、国际关系和外交理论等各个研究领域，1931年出版的《历史的辉格解释》一书，既是他史学思想的核心，也是他最具影响力的代表作。</p><p>&emsp;&emsp;如果说纳米尔只是通过去魅吹响反击辉格的号角，那巴特菲尔德就是把辉格叙事彻底重创，几乎连根拔起。更有意思的是，所谓“辉格解释”这样的说法正是老巴在其著作《历史的辉格解释》提出的，然后才真正为众人所知，而在此之前对辉格的解释一直语焉不详，含义模糊。因此，老巴真正意义上做到了“自己立了一个靶子，将其扩大化，然后打到”的神奇历程。</p><p>&emsp;&emsp;下面我就简要介绍一下老巴的反辉格理论，看看他是怎么打破辉格叙事的。</p><h3 id="巴特菲尔德的反辉格理论"><a href="#巴特菲尔德的反辉格理论" class="headerlink" title="巴特菲尔德的反辉格理论"></a>巴特菲尔德的反辉格理论</h3><p>&emsp;&emsp;辉格史学里面谁最跳，影响力最大，必然是麦考莱啊。麦考莱是什么观点，放上他一段经典名言：“一个完美的历史学家必须具有足够的想象力，才能使他的叙述既生动又感人。但他必须绝对地掌握自己的想象,将它限制在他所发现的材料上。”看到了吧，麦考莱不是不知道历史的真实，他所推崇的历史，是需要历史学家从历史碎片中有目的的选择，依靠高超的写作技巧形成有机的整体。熟悉吧，这种“舞台剧”式的历史叙事很像咱们的春秋笔法，所以人类的思考内核是相通的，无论东西古今。</p><p>&emsp;&emsp;巴特菲尔德所看重的并不是历史叙述所产生的功用，而更侧重于秉笔直书的层面。那么无论动机如何，辉格史学家成了他的批判对象，也必然不能放过麦考莱。老巴把麦考莱的叙事概况为“光荣革命”后的英国，历史朝着后人认为“进步”的方向迈进，辉格历史学家以其自身的政治立场而进行相关的历史写作活动,将英国的一些历史事件(如宪政史)改写成论证和炫耀辉格党的政治理念和政治活动不断推动英国历史进步的历史。进一步，老巴把类似的叙事逻辑抽象提炼出来，称之为“辉格史学”，并给出以下明确定义（没错，辉格史学的正式定义是由反辉格史学家提出的）：根据立场倾向性写作，为当今政治目的编造历史事实。因而，老巴的批判目标已经由狭义的“自由主义史学”扩大至广义的“犯下辉格式错误的一切历史叙事”。</p><h3 id="批判以今度古"><a href="#批判以今度古" class="headerlink" title="批判以今度古"></a>批判以今度古</h3><p>&emsp;&emsp;通过对于当今历史记载与辉格党史学家笔下同一事件的不同记载进行对比分析，巴特菲尔德批评辉格史学家“以今度古”,将历史人物分成“进步”和“阻碍”的两类。他认为，辉格党式的历史学家是站在后人已知历史“结局”的制高点上，用当下的新观点“编织”历史，如法官一样“审判”历史并做出价值上的取舍。这种直接使用当下观点来拣选历史事实而进行叙事的叙述方法，对历史的还原无疑是有害无益的。</p><p>&emsp;&emsp;以今度古，意味着将今日之原则与模式强加在历史之上，且很容易地认为史家在过去中看到了今天，就好像认为宗教改革时期的新教与当今新教无实质区别，他们为正义和未来而战。而今日宗教现状正是如历史“主角”般的新教徒奋斗抗争的结果。当历史有了“主人公”时，历史的真实性显然便是不堪推敲的。</p><p>&emsp;&emsp;这也很好理解，假设1492年哥伦布没有发现美洲大陆，很多事情同样不会发生。但是，正如我们不能宣称哥伦布创造了现代美国，我们也不能说路德是现代世界的起源。</p><h3 id="批判历史想象"><a href="#批判历史想象" class="headerlink" title="批判历史想象"></a>批判历史想象</h3><p>&emsp;&emsp;历史学的研究是讲究证据的，但由于历史学研究对象是过去，过去留下的材料总是不够的。面对材料的缺乏，历史学家只能采取想象的方法才能将历史事件穿成连贯的叙事，这本是不可避免的。</p><p>&emsp;&emsp;然而，在巴特菲尔德的眼中，辉格史学家的历史想象并非必要，而是为了宣扬其政治观点，将有限的史料朝着倾向的政治立场和目的上无限靠拢，并向前追溯。由于深受当时史学界的影响，特别是兰克的客观历史主义影响，巴特菲尔德认为职业史家有义务尽可能地还原历史真相，做到不偏不倚，并推崇技术历史。那么历史中的任意想象当然是不被允许的了。何况辉格史学家的历史想象由于文笔精妙常常起到了类似历史小说的戏剧性效果,无怪乎会受到巴特菲尔德在书中的猛烈抨击。</p><p>&emsp;&emsp;对历史的过度加工与渲染导致反应不出真实历史发展的曲折，那些成功仿佛是命中注定，出现的“反派”好像脑门上写了退场倒计时一样，一脸死相，历史的曲折被拉直了。</p><p>​                                   <img src="/2024/02/09/historicalview-whig/%E9%80%89%E6%8B%A9%E6%80%A7%E5%A4%B1%E6%98%8E.png" class="" width="500" height="350" title="这就是辉格，听老巴说"></p><h3 id="批判历史道德判断"><a href="#批判历史道德判断" class="headerlink" title="批判历史道德判断"></a>批判历史道德判断</h3><p>&emsp;&emsp;辉格派史学家的思想世界中有一种强烈的欲望，即想要对过往的历史做出一个价值判断。他们把自己放在制高点上充当最终裁判，对历史争论或变革持一种先见的态度，并将过往事件分为善与恶、白与黑的对立面。持有价值判断的辉格派史学家对具体过程的研究不感兴趣，但职业史学家的职责就是要关心具体历史。老巴认为，历史学家的本质应该是一个观察者，把自己放在一个尽可能理解一切过往事件的视角内，将自己观察到的历史发展以文字叙述出来而不带有任何主观评判和道德判断。</p><p>&emsp;&emsp;同样的，脸谱化将人物分为善恶，将阵营分为进步与反动，这种叙事方式很方便就能发现促进历史进程的伟人和决定历史命运的转折点，从而随意推导出自己想要的结论，历史就这样任人拿捏。</p><h2 id="真清算了吗？"><a href="#真清算了吗？" class="headerlink" title="真清算了吗？"></a>真清算了吗？</h2><p>&emsp;&emsp;纳米尔和巴特菲尔德对辉格史学的批判是切中要害的，正如他们所预料的那样，辉格史学在20世纪后半场已经逐渐式微，史学界对辉格史观也是弃之如弊。一切好像是这么的完美，就像舞台剧一样，有良心的史家终于战胜了歪曲历史的历史小说家，迎来了happy ending。真的吗？</p><p>&emsp;&emsp;但是，我要说但是了。</p><p>&emsp;&emsp;自老巴的《历史的辉格解释》问世后，除了赞誉之声，还有很多批判的声音。鲁伯特·霍尔(Rupert Hall)提到《历史的辉格解释》一书在职业历史学家看来是有些简陋的，虽具批判性，却像是一把“钝刀”。霍尔指出，该书没有给出任何正面的观点。巴特菲尔德虽然警示了我们历史书写不该怎样，却没有讲清楚历史书写该怎么样。埃尔顿(G.R. Elton)也提到，当认真检视《历史的辉格解释》一书时，这本书就显得太薄了，缺少很多历史事实上的实际证据。阿德里安·威尔逊(Adrian Wilson)则认为巴特菲尔德所定义的辉格史学像是互相攻击时使用的工具或一顶“帽子”，当给一些不同意见的人扣上这顶帽子时，理性的讨论便无法继续了。正是由于巴特菲尔德的主要史学思想批判较多而建设较少，本特利(Michael Bentley)认为巴特菲尔德虽然在人格和学术上都有十分魅力，却没能在身后建立起一个真正意义上的学派。他赢得了尊重，却少有学术上的追随者。</p><h2 id="反辉格史观的局限"><a href="#反辉格史观的局限" class="headerlink" title="反辉格史观的局限"></a>反辉格史观的局限</h2><p>&emsp;&emsp;巴特菲尔德只说明了历史书写中不该如何做的问题，却并未说明该如何做，而且在其自身的历史书写实践中，也成了他此前所批判的对象。<strong>没错，巴特菲尔德在批判辉格史观的同时，自己在写书的时候也充斥着辉格史观，这很黑色幽默</strong>。</p><h3 id="医者不能自医"><a href="#医者不能自医" class="headerlink" title="医者不能自医"></a>医者不能自医</h3><p>&emsp;&emsp;巴特菲尔德的《近代科学的起源》一书便有着明显的他所批判的辉格式的倾向。该书主旨在于发现近代科学的起源，然而他并未做到在一个时代的总体图景中去理解和阐释这个时代科学的发展过程，而是站在20世纪的视角上回望、评判、节选这一发展过程。他按照现代人的眼光，人为地把近代科学发展过程中所出现的人、事、物分为科学的和非科学的两类，而这分类的标准本身便是他所批判的“历史学家在写作时充当了上帝和法官”。</p><p>&emsp;&emsp;在论述近代科学起源过程时，他也当然不可避免地进行了节略。虽然他尊重牛顿的“科学”成就，却未能给牛顿的炼金术留出位置。在他的“审判”之下，牛顿的炼金术显然是非科学的了。</p><p>&emsp;&emsp;巴特菲尔德对于基督教神学及天命观的推崇在一些批评者眼中是不可思议的。因为巴氏在批判一些史学范式时每每表现出对于历史真相的不懈追求和对客观事实的无限尊重,然而在一些或大或小的历史事件上居然陷入了基督教神学历史思想的怪圈，这与他所推崇的兰克史学思想显然是自相矛盾的。</p><p>&emsp;&emsp;巴特菲尔德对于基督教神学天命观的看法是,在大到人类无法预测无法控制的历史大势上，人类无能为力，只能遵循既有天命(Providence)的安排。而在-些历史的细枝末节上，人们同样无能为力,像是只能无可奈何地预留出“弹性一般，把这些细枝末节交给天命来解决。这在批评者眼里显然是荒谬的。为了解释自己暂时无法解释的历史事件，最终将决定权重新归于上帝，当然在批评者眼里是可笑和不负责任的。</p><p>&emsp;&emsp;老巴反对辉格的道德批判，其内核也是辉格的。他认为阿克顿的历史观是善与恶之间的道德矛盾，历史的过往皆由历史学家宣称谁站在哪一边。而巴特菲尔德提议要以更模糊的道德规范来解释历史，历史历程并不是非黑即白的。例如，现代科学的发展是许多人的共同合作成果，而不能仅仅解释为善恶之间的矛盾。</p><p>&emsp;&emsp;看懂了吧，老巴不是说道德批判不行，是说你（麦考莱）的那套不灵，还得是我的，这还是陷入了辉格的怪圈。</p><h3 id="具有“绝对”判断的历史——科学史"><a href="#具有“绝对”判断的历史——科学史" class="headerlink" title="具有“绝对”判断的历史——科学史"></a>具有“绝对”判断的历史——科学史</h3><p>&emsp;&emsp;由于时空警察和各种回旋镖打脸的存在，老巴认为在政治史中的对错难以论说。但是在科学史上，我们确实可以说谁是对的。根据巴特菲尔德所说，“一个人永远不能说终极问题、后续发生的事件，或者时间流逝证明了路德是正确的而教皇不是，或者说皮特是错的而查尔斯·詹姆士·福克斯是对的”。但是我们可以完全自信地讲，时间的流逝已经证明，关于太阳系，哥白尼是对的，而托勒密的信徒们错了，牛顿是正确的，而笛卡尔的追随者们错了。</p><p>&emsp;&emsp;巴特菲尔德认为战争与文明间的问题应该看成是历史上的道德和宗教问题，针对历史研究中政治化和道德化的矛盾，巴特菲尔德给出的伟大解药是科学史。</p><p>&emsp;&emsp;也因此，二战后老巴的余生都在竭力阐述并推广科学史。即使传统史学强调外交、军事和宪法史，也很难忽略文艺复兴时期的艺术、宗教改革时期的宗教和哥白尼到牛顿时代的科学。一旦他有了这样一个想法，即历史研究不仅仅只是战争史、政治史和思想史，那就很容易把科学请上历史的舞台。</p><p>&emsp;&emsp;当然，站在今天的角度来看，老巴好像又失败了，知识也不是永恒正确不变的，爱因斯坦出手把牛顿运动定律打的被迫标注“只适用于宏观低速，”但量子力学的出现也让爱因斯坦不信邪，提出了EPR佯谬反驳，结果Bell实验结果一出惨遭打脸，原来上帝真的掷骰子。看起来能做出“绝对”对错判断的科学知识，放在人类认知的长河中也没那么可靠。</p><p>&emsp;&emsp;毕竟知识，也是人的认知，而人的认知是不断进步的。科学的目标并不是回答某个时代流行的问题，而是理解世界，因此是允许出错的，更不是永恒正确的。</p><p>&emsp;&emsp;有人说了，小张，这只是巴特菲尔德自己的问题，他信基督我不信，他辉格我不辉格，他犯过的错我不会重蹈覆辙。真的吗？</p><h3 id="反辉格的终点——历史虚无主义"><a href="#反辉格的终点——历史虚无主义" class="headerlink" title="反辉格的终点——历史虚无主义"></a>反辉格的终点——历史虚无主义</h3><p>&emsp;&emsp;后来的历史学家们热切地采纳了巴特菲尔德的指摘。对历史学家来说，被叫作“辉格”，就像被称为“性别歧视主义者”“欧洲中心主义者”一样可怕。科学史也未能幸免。科学史家布鲁斯·亨特回忆，他在20世纪80年代初就读研究生学院时，“辉格派”是科学史中一个常见的蔑称。为了免受这种指控，人们不再讲发展进步的故事或者任何“大局”故事，而是转向小事件的描述，严格地聚焦在一段时间和空间。</p><p>&emsp;&emsp;可是过度的聚焦狭隘的时空间并不容易梳理出历史的进程，也无法形成有效的观点来理清历史的主线（每个研究历史的人都是主观的），这样无限缩小，无线解构，终点就是一切历史都无意义，对宏大叙事的解构，否认绝对的价值，对于国家、民族、文化、意识形态等要素秉承虚无和相对的态度，即所谓“历史虚伪主义”。</p><p>&emsp;&emsp;当然，我无意当tg的肉喇叭，现在tg所大力批判的“历史虚伪主义”也是一个槽点相当多、相当难蚌流汗的概念。这里说的历史虚伪主义尽管概念相似，但我对其并非全然批判。</p><p>​                                                <img src="/2024/02/09/historicalview-whig/%E4%B8%8D%E8%83%BD%E7%A2%B0%E7%9A%84%E6%BB%91%E6%A2%AF.png" class="" width="450" height="300" title="“ww：别说了，别说了”"></p><h2 id="辉格，无处不在，永无止境"><a href="#辉格，无处不在，永无止境" class="headerlink" title="辉格，无处不在，永无止境"></a>辉格，无处不在，永无止境</h2><p>&emsp;&emsp;时至今日，辉格史观在<strong>明面上</strong>已经是被广泛的不认可了，甚至就连巴特菲尔德的影响也逐渐减弱。冷战结束已经30多年，世界快速发展使得历史研究与社会学观点也在快速变化，英国议会也早就不是原来老登们看到的模样，狭义上的辉格史观甚至连一个错误都称不上了（not even a wrong）。</p><p>&emsp;&emsp;辉格式历史解释在本质上是一种胜利者的视角，其存在的最大问题是未能用历史的视角对过去进行叙事，无论采用纳米尔的集体人物传记与结构分析研究方法，还是采用“剑桥学派”语境主义的研究方法，都意在以历史的视角真实、精确地还原历史。20世纪以来，新史学的兴起使得“语境分析法”和“概念分析法”得以实现，也使得史学研究达到了更高水平的精确性。</p><p>&emsp;&emsp;辉格史学所凭借的常识性概念实际上是含混不清的、未经验证的和不可靠的结论，社会学和人类学给历史研究引进了以往难以达到的更高的、更精确的思维方式，为历史学提供了纠正准确性不足的工具和技术，使历史学家可以用准确的、结构严谨的假设去取代一厢情愿的推测。</p><p>&emsp;&emsp;总之，狭义的辉格史观在20世纪已经广泛受到历史学家的深刻批判。 然而，广义上的辉格史观依然在当时社会中广泛存在。正如我开头所举的例子，“我们曾经走过的路是唯一走得通且正确的路，道路曲折前途光明。”很多历史教科书的编写逻辑都体现着辉格叙事，通过今天的正确来反推过去的正确，进而提供历史和执政合法性。</p><p>&emsp;&emsp;比如共产主义辉格史观：共产主义建立苏联，快速完成俄国工业化，打赢反法西斯的苏德战争，推动第三世界人民从殖民统治中解放出来，通过外部压力帮助西方世界实现福利政策，虽然苏联灭亡了，塞里斯变修了，但是康米光辉永远激励底层民众改善自己生活、追求更大福利，有朝一日康米必然归来解放世界。</p><p>&emsp;&emsp;比如塞里斯辉格史观：本朝把马教普遍真理和塞里斯特殊国情结合起来，完成辛亥革命未竞的任务，抗战中是中流砥柱，土改解放生产力，公有化进行了社会主义的有益探索，改革开放成为世界第二经济大国，是本朝人民的历史选择。</p><p>&emsp;&emsp;再比如共和党辉格史观：共和党废除了奴隶制，打赢南北战争，维护国家统一，主导了南北战争后30年美国经济的高速发展，击退了罗斯福（连任四届的）暴政，肃清了康米的渗透，通过里根革命战胜了苏联这个人类毒瘤，通过川普革命击退了白左对美国的文化战争，是共和党引导着美国不断前进。</p><p>&emsp;&emsp;再再比如蓝党辉格史观：本党以三民主义为思想根基，推翻清政府的民族压迫，建立亚洲第一个共和国，推翻腐败无能的列强代理人北洋政府，通过清党打击了罗刹帝国主义的殖民渗透，通过抗战击败日本帝国主义，收复东北台湾，成为联合国五常之一，228消灭了红色帝国主义在台湾的反动邪恶代理人，发展经济成为亚洲四小龙，到20世纪末顺应民意主动开启民主化，本党虽然丢失大陆，但也通过外部压力推动大陆政权改革开放，为塞里斯人民现代化做出了不可磨灭的贡献，本党的历史功绩终究会被历史承认。</p><p>&emsp;&emsp;看到了吧，以上四种史观，如果你只通过义务教育学历史，那么会觉得1，2对，3,4错。但实际上看完本文，以上四种史观应该是全错。</p><p>&emsp;&emsp;同样还有许多其他案例，比如林彪一坠机，就从永远健康的副统帅变成了处心积虑的阴谋家，过去革命中既定的行为也被重新赋予含义。再比如江浙沪的经济在改革开放中走在前列，东北成了落魄的老大哥，一时间歧视东北人，南方人素质高头脑聪明的言论甚嚣尘上。甚至在我们的日常生活中，辉格式的思考模式依然常见，比如，当一个人久贫乍富，一定会宣传自己的勤劳勇敢智慧，并宣传这些是他致富的核心，我有钱是因为我聪敏上进努力，你贫穷是因为你好吃懒做品德败坏。诸如此类，生活中数不胜数，所谓辉格，无处不在。</p><p>&emsp;&emsp;广义的辉格史观应为史学研究无法摆脱主观视角带来的一种局限。事实上，只要历史叙事摆脱不了概略和主观立场，一切历史著述都必然会不同程度地成为广义的辉格史，即成为一种辉格式历史解释。同样的，只要是人就会根据国家、民族、语言、教育、文化天然自带立场，又由于语言自带概略，所以人与人交流本质上也无法避免辉格式叙事。更进一步的思考，其实你会发现，所谓历史真相，所谓真实的史实，并不是历史学和政客百姓所追求的。一个我能接受的&#x2F;我想要的&#x2F;潜意识里认为的真相才是“真正”的真相。</p><p><strong>&emsp;&emsp;辉格，就像人出厂自带的本能一样，你反感，你厌恶，但你潜意识无法避免，也永无止境，从无解法。</strong></p><p>&emsp;&emsp;注：关于辉格的解法，估计很多人会选择唯物主义史观，这个实质上是不行的，在此不赘述，后面再填坑。或者从哲学的角度来解决，比如怀疑论等，这个有待讨论（有待俺进一步学习哈哈）。</p><h2 id="小张私货"><a href="#小张私货" class="headerlink" title="小张私货"></a>小张私货</h2><p>&emsp;&emsp;终于，到了俺的私货时间了。</p><p>&emsp;&emsp;关于辉格与反辉格的前因后果，我已经说的够多了，我下面就简单聊聊我的心里话吧，全是主观没有客观。</p><p>&emsp;&emsp;不怕嘲笑，我小时候还真的辉格史观的信徒，毕竟辉格史观本质上带有浓厚的道德主义和精英主义的色彩，往往就是“历史转折的关头”，某某伟人“力挽狂澜”，进而解决了某某问题，打败了某个邪恶的党派（或者民族、国家）的叙事，其实这种叙事我们从小学到大，并不陌生。这是我的第一阶段，读的是王侯将相的故事，看的是英雄豪杰的史诗。</p><p>&emsp;&emsp;后来我随着年岁经历的增长，学会了独立思考，但不多，接触了有异味的“唯物主义史观”，觉得历史无非成王败寇，历史学界是一个研究性的“共同体”，历史学家越来越像手艺人，精心打磨自己的工具，以更好地研究历史，他们并不是历史舞台上的主要角色，而更像是回家后回忆剧情写观后感或摹写剧本的观众。</p><p>&emsp;&emsp;再后来我认识到“历史学家的首要也是最重要的任务是了解人们在不同时代的思考和说话的方式，以及他们从什么角度看待生活和社会。”这说明了不仅是历史学家天然带有辉格思考的倾向，而且这些倾向是被允许甚至是需要的。根据对当下流行的制度和观念的贡献来评判过去的历史事件，对那些阻碍这些制度、观念发展的事物严厉批判或忽略不计。因为你是史家，你要有立场，你要有自己的叙事，要有一套自洽的体系，即使与现实不符。如果不以史实为目的的话，这是符合所有人利益的，包括普通人。至于真实，who care real，也许当事人第一手资料起笔的时候就已经写错了也说不定。</p><p>&emsp;&emsp;其实我在上一节已经加了不少私货了，大抵就是我个人认为：倒果为因、邪不压正、慕强凌弱的朴素辉格思维是人生下来带有的本能，而本能是不能靠主观能动性改变的，就像精神食粮喂不饱肚子一样。至于为什么说哲学可能解决辉格，大抵是从逻辑思辨的角度出发的，这实质上已经脱离了现实。</p><p>&emsp;&emsp;对于现实世界中，我们能做的似乎是只能像儒家“圣人训”那样时刻鞭策，时刻提醒自己不要陷入辉格思考的误区，类似与在鸡蛋上跳舞，平衡之术罢了，仅此而已。</p><p>&emsp;&emsp;我看到了网上很多关于辉格史观的讨论，说实话大部分都太浅显太情绪化了。这种偏激的、一厢情愿理解辉格并输出的答案，从某种程度讲又何尝不是一种辉格思考呢？</p><h2 id="参考文献"><a href="#参考文献" class="headerlink" title="参考文献"></a>参考文献</h2><p>[1] 陈正元. 刘易斯·纳米尔史学研究[D].上海师范大学,2022.DOI:10.27312&#x2F;d.cnki.gshsu.2022.001290.</p><p>[2] 刘志来.麦考莱史学思想研究[D].东北师范大学,2015.</p><p>[3] 汪玲.刘易斯·纳米尔史学思想研究[D].华中师范大学,2022.DOI:10.27159&#x2F;d.cnki.ghzsu.2022.002852.</p><p>[4] 刘耀辉.英国辉格史学的演进、特征及其局限性探析[J].人文杂志,2023,(02):67-77.DOI:10.15895&#x2F;j.cnki.rwzz.2023.02.013.</p><p>[6] 姜静.辉格式历史解释的形成、特点及困境根源[J].史学月刊,2022,(01):91-102.</p><p>[7] 池莉莉.赫伯特·巴特菲尔德与《历史的辉格解释》[J].山西科技,2019,34(06):82-84.</p><p>[8] 刘耀辉.英国辉格史学的演进、特征及其局限性探析[J].人文杂志,2023,(02):67-77.DOI:10.15895&#x2F;j.cnki.rwzz.2023.02.013.</p><p>[9] 杨涵. 赫伯特·巴特菲尔德史学思想研究[D].上海师范大学,2018.</p><p>[10] 池莉莉.巴特菲尔德转向科学史研究的历史考察[D].山西大学,2020.DOI:10.27284&#x2F;d.cnki.gsxiu.2020.000734.</p><p>[11] <a href="https://www.zhihu.com/question/53157331/answer/3416356292">https://www.zhihu.com/question/53157331/answer/3416356292</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>历史</category>
      
      <category>历史观系列</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>史观</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>故土新归——解答关于新疆行政区划的疑问</title>
    <link href="/2024/01/25/xinjiangjiangyu/"/>
    <url>/2024/01/25/xinjiangjiangyu/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;小时候，当我每次看到新闻的时候，有一个和各省并列出现的词会让我十分好奇——新疆生产建设兵团。在很多新闻的播报中都是31个省（自治区，直辖市）及兵团如何如何，我不禁疑问，这个兵团是干啥的，为什么是一个省级单位，我咋在新疆的地图上没见过。</p><p>&emsp;&emsp;长大之后 ，我看见新疆地图上非常奇特的行政名词，如XX行政公署、XX专区、XX地区、农X师以及犬牙交错、杂乱无章的行政划。为什么新疆的行政区划那么奇怪，存在大量的「地区」这一行政体系？这里面一定有故事。在我了解之后才发现，故事不仅有，而且很多，远比我想象的复杂与精彩。</p><p>&emsp;&emsp;那么话不多说，这篇文章我就以下我观察到的三个疑点来介绍一下中华人民共和国的新疆维吾尔自治区和新疆生产建设兵团的行政区划的由来以及其背后惊心动魄的历史故事：</p><ul><li>为什么新疆有大量的地区？</li><li>为什么伊犁州管辖两个地区？</li><li>为什么新疆境内有大量的自治区直辖县级市散落，区划凌乱？</li></ul><h1 id="1-新疆与兵团区划简介"><a href="#1-新疆与兵团区划简介" class="headerlink" title="1.新疆与兵团区划简介"></a>1.新疆与兵团区划简介</h1><p>&emsp;&emsp;截至2023年1月，新疆维吾尔自治区辖4个地级市、5个地区、5个自治州、12个自治区直辖县级市。自治区人民政府驻乌鲁木齐市。</p><p>​         <img src="/2024/01/25/xinjiangjiangyu/%E6%96%B0%E7%96%86%E7%8E%B0%E5%9C%A8.jpg" class="" title="新疆当前行政（含兵团）区划图"></p><table><thead><tr><th><strong>行政区</strong></th><th><strong>市辖区、县级市、县</strong></th></tr></thead><tbody><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B9%8C%E9%B2%81%E6%9C%A8%E9%BD%90%E5%B8%82/14890073?fromModule=lemma_inlink">乌鲁木齐市</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B0%B4%E7%A3%A8%E6%B2%9F%E5%8C%BA/3880021?fromModule=lemma_inlink">水磨沟区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%A4%A9%E5%B1%B1%E5%8C%BA/9762258?fromModule=lemma_inlink">天山区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B2%99%E4%BE%9D%E5%B7%B4%E5%85%8B%E5%8C%BA/3879947?fromModule=lemma_inlink">沙依巴克区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%96%B0%E5%B8%82%E5%8C%BA/25397?fromModule=lemma_inlink">新市区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%A4%B4%E5%B1%AF%E6%B2%B3%E5%8C%BA/3880038?fromModule=lemma_inlink">头屯河区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%BE%BE%E5%9D%82%E5%9F%8E%E5%8C%BA/3880107?fromModule=lemma_inlink">达坂城区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%B1%B3%E4%B8%9C%E5%8C%BA/8586384?fromModule=lemma_inlink">米东区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B9%8C%E9%B2%81%E6%9C%A8%E9%BD%90%E5%8E%BF/3880172?fromModule=lemma_inlink">乌鲁木齐县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%85%8B%E6%8B%89%E7%8E%9B%E4%BE%9D%E5%B8%82/62402564?fromModule=lemma_inlink">克拉玛依市</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%85%8B%E6%8B%89%E7%8E%9B%E4%BE%9D%E5%8C%BA/3880205?fromModule=lemma_inlink">克拉玛依区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%8B%AC%E5%B1%B1%E5%AD%90%E5%8C%BA/3880353?fromModule=lemma_inlink">独山子区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%99%BD%E7%A2%B1%E6%BB%A9%E5%8C%BA/4612420?fromModule=lemma_inlink">白碱滩区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B9%8C%E5%B0%94%E7%A6%BE%E5%8C%BA/4612452?fromModule=lemma_inlink">乌尔禾区</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%90%90%E9%B2%81%E7%95%AA%E5%B8%82/9732678?fromModule=lemma_inlink">吐鲁番市</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%AB%98%E6%98%8C%E5%8C%BA/15885761?fromModule=lemma_inlink">高昌区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%84%AF%E5%96%84%E5%8E%BF/4807439?fromModule=lemma_inlink">鄯善县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%89%98%E5%85%8B%E9%80%8A%E5%8E%BF/4612337?fromModule=lemma_inlink">托克逊县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%93%88%E5%AF%86%E5%B8%82/2394303?fromModule=lemma_inlink">哈密市</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%BC%8A%E5%B7%9E%E5%8C%BA/5712185?fromModule=lemma_inlink">伊州区</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%BC%8A%E5%90%BE%E5%8E%BF/5004488?fromModule=lemma_inlink">伊吾县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%B7%B4%E9%87%8C%E5%9D%A4%E5%93%88%E8%90%A8%E5%85%8B%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%8E%BF/10539754?fromModule=lemma_inlink">巴里坤哈萨克自治县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%98%BF%E5%85%8B%E8%8B%8F%E5%9C%B0%E5%8C%BA/11029820?fromModule=lemma_inlink">阿克苏地区</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%98%BF%E5%85%8B%E8%8B%8F%E5%B8%82/1574457?fromModule=lemma_inlink">阿克苏市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B8%A9%E5%AE%BF%E5%8E%BF/4973524?fromModule=lemma_inlink">温宿县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%BA%93%E8%BD%A6%E5%B8%82/24217851?fromModule=lemma_inlink">库车市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B2%99%E9%9B%85%E5%8E%BF/4585516?fromModule=lemma_inlink">沙雅县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%96%B0%E5%92%8C%E5%8E%BF/4973357?fromModule=lemma_inlink">新和县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%8B%9C%E5%9F%8E%E5%8E%BF/4585547?fromModule=lemma_inlink">拜城县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B9%8C%E4%BB%80%E5%8E%BF/3787674?fromModule=lemma_inlink">乌什县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%98%BF%E7%93%A6%E6%8F%90%E5%8E%BF/3314683?fromModule=lemma_inlink">阿瓦提县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%9F%AF%E5%9D%AA%E5%8E%BF/4585596?fromModule=lemma_inlink">柯坪县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%96%80%E4%BB%80%E5%9C%B0%E5%8C%BA/11029812?fromModule=lemma_inlink">喀什地区</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%96%80%E4%BB%80%E5%B8%82/1524622?fromModule=lemma_inlink">喀什市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%96%8F%E9%99%84%E5%8E%BF/10848670?fromModule=lemma_inlink">疏附县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%96%8F%E5%8B%92%E5%8E%BF/2446254?fromModule=lemma_inlink">疏勒县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%8B%B1%E5%90%89%E6%B2%99%E5%8E%BF/5139398?fromModule=lemma_inlink">英吉沙县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B3%BD%E6%99%AE%E5%8E%BF/4585350?fromModule=lemma_inlink">泽普县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%8E%8E%E8%BD%A6%E5%8E%BF/4363995?fromModule=lemma_inlink">莎车县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%8F%B6%E5%9F%8E%E5%8E%BF/6265676?fromModule=lemma_inlink">叶城县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%BA%A6%E7%9B%96%E6%8F%90%E5%8E%BF/4585414?fromModule=lemma_inlink">麦盖提县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%B2%B3%E6%99%AE%E6%B9%96%E5%8E%BF/4585463?fromModule=lemma_inlink">岳普湖县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%BC%BD%E5%B8%88%E5%8E%BF/4585480?fromModule=lemma_inlink">伽师县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%B7%B4%E6%A5%9A%E5%8E%BF/4585499?fromModule=lemma_inlink">巴楚县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%A1%94%E4%BB%80%E5%BA%93%E5%B0%94%E5%B9%B2%E5%A1%94%E5%90%89%E5%85%8B%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%8E%BF/9165550?fromModule=lemma_inlink">塔什库尔干塔吉克自治县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%92%8C%E7%94%B0%E5%9C%B0%E5%8C%BA/11029860?fromModule=lemma_inlink">和田地区</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%92%8C%E7%94%B0%E5%B8%82/2462757?fromModule=lemma_inlink">和田市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%92%8C%E7%94%B0%E5%8E%BF/1441142?fromModule=lemma_inlink">和田县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%A2%A8%E7%8E%89%E5%8E%BF/4585614?fromModule=lemma_inlink">墨玉县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%9A%AE%E5%B1%B1%E5%8E%BF/345442?fromModule=lemma_inlink">皮山县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B4%9B%E6%B5%A6%E5%8E%BF/230904?fromModule=lemma_inlink">洛浦县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%AD%96%E5%8B%92%E5%8E%BF/4585665?fromModule=lemma_inlink">策勒县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%BA%8E%E7%94%B0%E5%8E%BF/2936547?fromModule=lemma_inlink">于田县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B0%91%E4%B8%B0%E5%8E%BF/4612284?fromModule=lemma_inlink">民丰县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%98%8C%E5%90%89%E5%9B%9E%E6%97%8F%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%B7%9E/2283504?fromModule=lemma_inlink">昌吉回族自治州</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%98%8C%E5%90%89%E5%B8%82/2283600?fromModule=lemma_inlink">昌吉市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%98%9C%E5%BA%B7%E5%B8%82/4819768?fromModule=lemma_inlink">阜康市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%91%BC%E5%9B%BE%E5%A3%81%E5%8E%BF/5919435?fromModule=lemma_inlink">呼图壁县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%8E%9B%E7%BA%B3%E6%96%AF%E5%8E%BF/5113554?fromModule=lemma_inlink">玛纳斯县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%A5%87%E5%8F%B0%E5%8E%BF/2523989?fromModule=lemma_inlink">奇台县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%90%89%E6%9C%A8%E8%90%A8%E5%B0%94%E5%8E%BF/4819977?fromModule=lemma_inlink">吉木萨尔县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%9C%A8%E5%9E%92%E5%93%88%E8%90%A8%E5%85%8B%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%8E%BF/7764561?fromModule=lemma_inlink">木垒哈萨克自治县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%8D%9A%E5%B0%94%E5%A1%94%E6%8B%89%E8%92%99%E5%8F%A4%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%B7%9E/2146102?fromModule=lemma_inlink">博尔塔拉蒙古自治州</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%8D%9A%E4%B9%90%E5%B8%82/10701547?fromModule=lemma_inlink">博乐市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%98%BF%E6%8B%89%E5%B1%B1%E5%8F%A3%E5%B8%82/2223517?fromModule=lemma_inlink">阿拉山口市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%B2%BE%E6%B2%B3%E5%8E%BF/154769?fromModule=lemma_inlink">精河县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B8%A9%E6%B3%89%E5%8E%BF/67817?fromModule=lemma_inlink">温泉县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%B7%B4%E9%9F%B3%E9%83%AD%E6%A5%9E%E8%92%99%E5%8F%A4%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%B7%9E/5310284?fromModule=lemma_inlink">巴音郭楞蒙古自治州</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%BA%93%E5%B0%94%E5%8B%92%E5%B8%82/2210292?fromModule=lemma_inlink">库尔勒市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%BD%AE%E5%8F%B0%E5%8E%BF/4814888?fromModule=lemma_inlink">轮台县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%B0%89%E7%8A%81%E5%8E%BF/4584116?fromModule=lemma_inlink">尉犁县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%8B%A5%E7%BE%8C%E5%8E%BF/4815806?fromModule=lemma_inlink">若羌县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%94%E6%9C%AB%E5%8E%BF/4816583?fromModule=lemma_inlink">且末县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%92%8C%E9%9D%99%E5%8E%BF/4816887?fromModule=lemma_inlink">和静县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%92%8C%E7%A1%95%E5%8E%BF/4814833?fromModule=lemma_inlink">和硕县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%8D%9A%E6%B9%96%E5%8E%BF/4816796?fromModule=lemma_inlink">博湖县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%84%89%E8%80%86%E5%9B%9E%E6%97%8F%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%8E%BF/766439?fromModule=lemma_inlink">焉耆回族自治县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%85%8B%E5%AD%9C%E5%8B%92%E8%8B%8F%E6%9F%AF%E5%B0%94%E5%85%8B%E5%AD%9C%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%B7%9E/2145984?fromModule=lemma_inlink">克孜勒苏柯尔克孜自治州</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%98%BF%E5%9B%BE%E4%BB%80%E5%B8%82/4728130?fromModule=lemma_inlink">阿图什市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%98%BF%E5%85%8B%E9%99%B6%E5%8E%BF/4730980?fromModule=lemma_inlink">阿克陶县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%98%BF%E5%90%88%E5%A5%87%E5%8E%BF/4732766?fromModule=lemma_inlink">阿合奇县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B9%8C%E6%81%B0%E5%8E%BF/4727437?fromModule=lemma_inlink">乌恰县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%BC%8A%E7%8A%81%E5%93%88%E8%90%A8%E5%85%8B%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%B7%9E/4328230?fromModule=lemma_inlink">伊犁哈萨克自治州</a></td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%BC%8A%E5%AE%81%E5%B8%82/4726659?fromModule=lemma_inlink">伊宁市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%A5%8E%E5%B1%AF%E5%B8%82/2217797?fromModule=lemma_inlink">奎屯市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%9C%8D%E5%B0%94%E6%9E%9C%E6%96%AF%E5%B8%82/4961287?fromModule=lemma_inlink">霍尔果斯市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%B0%BC%E5%8B%92%E5%85%8B%E5%8E%BF/8520705?fromModule=lemma_inlink">尼勒克县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%BC%8A%E5%AE%81%E5%8E%BF/135420?fromModule=lemma_inlink">伊宁县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%9C%8D%E5%9F%8E%E5%8E%BF/8530494?fromModule=lemma_inlink">霍城县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%B7%A9%E7%95%99%E5%8E%BF/8530458?fromModule=lemma_inlink">巩留县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%96%B0%E6%BA%90%E5%8E%BF/165991?fromModule=lemma_inlink">新源县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%98%AD%E8%8B%8F%E5%8E%BF/8530354?fromModule=lemma_inlink">昭苏县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%89%B9%E5%85%8B%E6%96%AF%E5%8E%BF/4328494?fromModule=lemma_inlink">特克斯县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%AF%9F%E5%B8%83%E6%9F%A5%E5%B0%94%E9%94%A1%E4%BC%AF%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%8E%BF/8520652?fromModule=lemma_inlink">察布查尔锡伯自治县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%A1%94%E5%9F%8E%E5%9C%B0%E5%8C%BA/11029777?fromModule=lemma_inlink">塔城地区</a>（伊犁哈萨克自治州管辖）</td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%A1%94%E5%9F%8E%E5%B8%82/13136572?fromModule=lemma_inlink">塔城市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B9%8C%E8%8B%8F%E5%B8%82/4584474?fromModule=lemma_inlink">乌苏市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B2%99%E6%B9%BE%E5%B8%82/55943140?fromModule=lemma_inlink">沙湾市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%A2%9D%E6%95%8F%E5%8E%BF/135402?fromModule=lemma_inlink">额敏县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%89%98%E9%87%8C%E5%8E%BF/9165049?fromModule=lemma_inlink">托里县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%A3%95%E6%B0%91%E5%8E%BF/4585232?fromModule=lemma_inlink">裕民县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%92%8C%E5%B8%83%E5%85%8B%E8%B5%9B%E5%B0%94%E8%92%99%E5%8F%A4%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%8E%BF/4860002?fromModule=lemma_inlink">和布克赛尔蒙古自治县</a></td></tr><tr><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%98%BF%E5%8B%92%E6%B3%B0%E5%9C%B0%E5%8C%BA/11029769?fromModule=lemma_inlink">阿勒泰地区</a>（伊犁哈萨克自治州管辖）</td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%98%BF%E5%8B%92%E6%B3%B0%E5%B8%82/927095?fromModule=lemma_inlink">阿勒泰市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%B8%83%E5%B0%94%E6%B4%A5%E5%8E%BF/3934517?fromModule=lemma_inlink">布尔津县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%AF%8C%E8%95%B4%E5%8E%BF/345635?fromModule=lemma_inlink">富蕴县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%A6%8F%E6%B5%B7%E5%8E%BF/5925593?fromModule=lemma_inlink">福海县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%93%88%E5%B7%B4%E6%B2%B3%E5%8E%BF/4565098?fromModule=lemma_inlink">哈巴河县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%9D%92%E6%B2%B3%E5%8E%BF/3787413?fromModule=lemma_inlink">青河县</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%90%89%E6%9C%A8%E4%B9%83%E5%8E%BF/4565181?fromModule=lemma_inlink">吉木乃县</a></td></tr><tr><td>自治区直辖县级行政单位</td><td><a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%9F%B3%E6%B2%B3%E5%AD%90%E5%B8%82/4776421?fromModule=lemma_inlink">石河子市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%98%BF%E6%8B%89%E5%B0%94%E5%B8%82/11029758?fromModule=lemma_inlink">阿拉尔市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%9B%BE%E6%9C%A8%E8%88%92%E5%85%8B%E5%B8%82/11029754?fromModule=lemma_inlink">图木舒克市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%BA%94%E5%AE%B6%E6%B8%A0%E5%B8%82/8739408?fromModule=lemma_inlink">五家渠市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%8C%97%E5%B1%AF%E5%B8%82/5481559?fromModule=lemma_inlink">北屯市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%93%81%E9%97%A8%E5%85%B3%E5%B8%82/2223145?fromModule=lemma_inlink">铁门关市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%8F%8C%E6%B2%B3%E5%B8%82/4961058?fromModule=lemma_inlink">双河市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%8F%AF%E5%85%8B%E8%BE%BE%E6%8B%89%E5%B8%82/8061720?fromModule=lemma_inlink">可克达拉市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%98%86%E7%8E%89%E5%B8%82/16357547?fromModule=lemma_inlink">昆玉市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%83%A1%E6%9D%A8%E6%B2%B3%E5%B8%82/2365217?fromModule=lemma_inlink">胡杨河市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%96%B0%E6%98%9F%E5%B8%82/50218128?fromModule=lemma_inlink">新星市</a>、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%99%BD%E6%9D%A8%E5%B8%82/50450256?fromModule=lemma_inlink">白杨市</a></td></tr></tbody></table><h1 id="2-为什么有大量的地区"><a href="#2-为什么有大量的地区" class="headerlink" title="2.为什么有大量的地区"></a>2.为什么有大量的地区</h1><h2 id="2-1-新疆的地区"><a href="#2-1-新疆的地区" class="headerlink" title="2.1 新疆的地区"></a>2.1 新疆的地区</h2><p>&emsp;&emsp;先看一段官方报告:</p><blockquote><p>伊犁哈萨克自治州建立35年来，行政领导体制变过多次，但是管辖伊犁、塔城、阿勒泰3个地区的体制基本没有变。1953年4月，中共中央批准的《新疆省民族区域自治实施计划草案》确定:以伊犁、塔城、阿勒泰3个专区建立以哈萨克为主的自治区，其行政地位相当于行政公署9一级。1953年12月，经政务院批准成立伊犁哈萨克自治区，辖伊犁、塔城、阿山93个专区，属新疆省人民政府领导，行政地位相当于当时的行政公署一级。1954年11月，伊犁哈萨克自治区依宪法规定改为自治州，仍辖伊犁、塔城、阿勒泰93个专区。1984年9月，国务院又批文重申伊犁哈萨克自治州管辖伊犁、塔城、阿勒泰3个地区。</p><p>——关于第七届全国人大第二次会议主席团交付民族委员会审议的代表提出的议案审议结果的报告</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;现在的地区就是原来的专区，塔城地区和伊犁州外的喀什地区等都是平级的地区。<strong>新疆的地区大多没有改成市，是因为地广人稀，不满足设市条件，所以存在大量的「地区」这一行政体系。</strong>地区没有地政府，行政机构是地区行政公署，是省政府的派出机构，行政长官叫做地区行署专员。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>有一个例外，伊犁哈萨克自治州，名义上下辖两个地区</strong>，是目前唯一的同时下辖地区和县的自治州，行政级别既像副省级又像地厅级，原因就在于建国初期设立的伊犁哈萨克自治区是<strong>当时的「行署级」行政机构</strong>，管辖伊犁、塔城、阿勒泰三个专区。此「行署」不是后来的地区行政公署的简称，是介于省(自治区)和专区(地区)之间的一级行政机构，行政长官叫做主任。在海南建省之前，海南行政区也是具有类似地区的行政区划，后来国家把海南行政区明确为副省级，但是伊犁地区一直没有明确副省级，却一直在名义上有着介于省和地区之间的行政地位。后来伊犁地区撤销，自治州辖两地区和若干直属县(县级市)，就形成了现在这种不上不下的尴尬情况。</p><p>&emsp;&emsp;这么看来，问题好像解决了，就是新疆的地区不满足区改市的条件呗。不过事情没这么简单，中国的地级行政单位，目前分为地级市、地区、盟（内蒙）和自治区四种形式。1982年及其以前，<strong>地区为地级行政区的主要形式。</strong>1982年地区数170个，占318个地级行政区的53.5%。“地改市”为1983年开始的“地级行政区改革”主要内容。至2010年仅存地区14个，占333个地级行政区的5.1%。盟与地区的性质一样，主要是针对内蒙一地的特定称呼。除黑龙江省的大兴安岭地区外，其他13个地区中，昌都、山南、日喀则、那曲、阿里和林芝6个全是西藏的，吐鲁番、哈密、阿克苏、喀什、和田、塔城和阿勒泰7个则全是新疆的。</p><p>&emsp;&emsp;地区曾经是全国通用的区划，但如今基本不见了踪影，除了伊犁比较特殊外，为什么新疆（也包括西藏）还保留了全国最多的地区(注意蒙古族的盟在实际权力上和地区一致)呢？我陷入了深深的思考，在查阅了相关材料之后意识到，我似乎陷入了一个误区——为什么一定要区改市？</p><h2 id="2-2-何为地区"><a href="#2-2-何为地区" class="headerlink" title="2.2 何为地区"></a>2.2 何为地区</h2><p><strong>&emsp;&emsp;冷知识，我们非常熟知的行政区划单位“地级市”其实并不在《宪法》的行政区划序列中。</strong></p><p>&emsp;&emsp;翻开《中华人民共和国宪法》，就会看到《宪法》对行政区划的规定<br>第三十条 中华人民共和国的行政区域划分如下:</p><blockquote><p>(一)全国分为省、自治区、直辖市;</p><p>(二)省、自治区分为自治州、县、自治县、市;</p><p>(三)县、自治县分为乡、民族乡、镇。</p><p>直辖市和较大的市分为区、县。自治州分为县、自治县、市。</p><p>自治区、自治州、自治县都是民族自治地方。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;《宪法》规定很明确，中国行政区划，一般情况下是三级体系的，也就是省—县—乡。在民族自治地方，则在省和县之间加了一个“自治州”，但那是特例。因此，按照《宪法》，中国的行政区划，省是直接管辖县的。但是，一个省是很大的，一般都有几十上百个县，在建国初期的那种交通、信息条件下，省是不可能直接管理到每一个县的。那怎么办呢?</p><p>&emsp;&emsp;于是，省政府就把全省划分为若干大小的区域，每个区域有若干县，再派出一个机构到该区域代表省政府来进行管理。这个区域就叫做“地区”。这个被省政府派出去，代表省政府进行管理的机构，就叫做“地区行政公署”，简称“行署”。其行政首脑就叫做“地区行政公署专员”，地区也有党委，其书记就叫做“地委书记”。</p><p>&emsp;&emsp;地区行署是派出机构，依照法规，它的职责主要是传达贯彻上级政府的决定、命令，督促检查，协 调指导，调研服务等。作为一级政府两个最重要的权力：财政权和人事权，行署是没有的。当然，在现实中由于现在行署的权力越来越大，现在的行署都设立了财政局和人事局，换言之已经实际上拥有了这两项权力，但这种情况并没有上升到法律层面，没有被法律背书。</p><p>&emsp;&emsp;其实，最重要的是什么呢？由于地区行署不是一级政府，所以地区是没有人大的。按照法律规定，我国各级政府都必须是人大选举产生的。但行署不是，行署领导(专员、副专员、各处处长等)都是上级任命，而且没有任期限制。行署工作只向省政府负责，而不向人大负责。</p><p>&emsp;&emsp;所以<strong>地区不是行政划分</strong>，是不是很反常识。熟悉中国古代历史的朋友一定想到了，地区行署的情况就跟汉代刺史非常类似。刺史作为汉代中央政府对地方政府所实行的一种较为完备、系统的监察制度，对中央负责，有行政监察权而无人事权军权财权；地区公署对省政府负责，同样有监察权而无人事权财权。地区行署后来设立财政局以及再后来区改市，对应着刺史职权扩大，参与决策，乃至出现州牧这种有财权有军权的地区绝对一把手的出现，可谓是十分相似（军权在中共是别想了，党指挥枪敖）。</p><p>&emsp;&emsp;综上，新疆的行政区划一定程度上国家行政区划的本来模样。自从新世纪以来，地级市是如此普遍，以至于年轻人（比如我）都不会从字面上来稍微思考一下这个称呼的逻辑——地级市，就是地区级别的市，地区才是地级市原本的正常状态。所以，奇怪的地方并非是新疆（也包括西藏）保留了全国最多的地区，而是为什么全国其他的地区都改成地级市了？</p><h2 id="2-3-混乱的区改市"><a href="#2-3-混乱的区改市" class="headerlink" title="2.3 混乱的区改市"></a>2.3 混乱的区改市</h2><p>&emsp;&emsp;“地级市”中的地级，其实指的就是地区级别的意思，那什么是“市”呢，顾名思义就是城市。在中国传统的行政区划中，是没有“市”这个东西的。“市”最早出现在中国，是1921年广东革命政府设立的广州市。如果说，传统的行政区划，如省、府、州、县都是区域性的政区，那么这个<strong>“市”就是点状的政区，只管理市区和郊区。</strong>因此，直到80年代初的市，除了直辖市之外，都是很小的，只包括城区和少许郊区。只有少量的是区域性的，下面管辖了县。</p><p>&emsp;&emsp;然而，到80年代初期，中央出台了一个文件，叫做《关于改革地区体制，实行市管县的通知》，开始了市管县的浪潮。从这时开始，全国各地的地区纷纷改成了市，这就所谓的“地级市”。</p><p>&emsp;&emsp;虽然《宪法》也规定“直辖市和较大的市”下面可以设区和县，但是这个“较大的市”是个法律概念。根据《立法法》规定：’“较大的市是指省 、自治区的人民政府所在地的市,经济特区所在地的市和经国务院批准的较大的市”，省会一共27个，经济特区4个，国务院批准的较大的市18个，加起来一共49个而已。换言之，全国那么多的地级市绝大多数其实套在《宪法》里是站不住脚的。</p><p>&emsp;&emsp;尽管十八大以来给宪法打了法律补丁，给地级市发了立法权，并默认地级市等于较大的市。从此“设区的市”、“地级市”和“较大的市”几乎无差别，地级市再无法律问题，只剩下宪法表述需要改了。但是这其实是循环论证了：较大的市可以设区，什么是“较大的市”？设区的市。</p><p>&emsp;&emsp;这还是打补丁能解释的，还有打补丁也解释不了的，比如“市管市”，就是大量县级的市被国务院和省政府转手外包给“设区的市”进行“代管”，即所谓“地级市”代管”县级市“，主打一个”我的市大于你的市“的逻辑崩坏。</p><p>&emsp;&emsp;这让我想起了类似现在地区这样处于尴尬境地的区划，省级直辖县（比如我老家江西省上饶市鄱阳县），一个神奇的行政单位，省直辖县直接受省政府领导与管辖，但行政上仍属于原来的地级行政区。以及省直管县（注意，不是直辖），独立于地级行政区，直接受省政府领导，甚至还有东莞这种直筒子市（省—市—街道）的奇葩，这种情况其实本来是“省—县—乡”三级行政的原本模样，现在也成了少数的异类。</p><p>&emsp;&emsp;那么，当初中央为什么要设立地级市，要市管县呢？很简单，为了发挥城市的经济中心的作用，带动周边地区发展。根据国务院1986年《国务院批转民政部关于调整设市标准和市领导县条件报告的通知》，撤地设市有明确要求:</p><blockquote><p>市区非农业人口二十五万以上、年国民生产总值十亿元以上的中等城市(即设区的市)，已成为该地区政治、经济和科学、文化中心，并对周围各县有较强的辐射力和吸引力，可实行市领导县的体制。一个市领导多少县，要从实际出发，主要应根据城乡之间的经济联系状况，以及城市经济实力大小决定。</p></blockquote><p>&emsp;&emsp;尽管大量的地级市趁此机会成立，然而这一改革的是非功过，到今天依旧议论纷纷，没有定论。此后中国又掀起过一轮“县改市”的高潮，也就是大量的县改为县级市，后来因为其中弊病颇多，本世纪初时，这一拨改革被叫停。</p><p>&emsp;&emsp;为何有争议，原因有很多，甚至可以单开一个文章，这里只简要说一点：缺少人事权、经营权与财权，直接受上级政府管辖，<strong>地区的独立性相对地级市要弱得多</strong>。改革开放以来的大规模城市化进程，使得人口向产业更完善、机会更多的核心城市汇集，客观上推动了一些县级行政单位的壮大，甚至达到了过去“市”的标准。更多的人口与资源的集中，意味着需要更大的话语权与权力诉求，中央为了发展于是开了这个“区改市”的口子，赋予了地级市更大的自主性。这是地方上喜闻乐见的，也是中央不愿意看到的，但改革开放不能动摇，所以捏着鼻子给了。这其中大量不符合条件（其实符合条件，只是这个条件太老了，很容易达到）的地区也一拥而上，为了权力拼命挤上了车，也造成了世纪之交的乱象，并影响至今。</p><h2 id="2-4-我没上车诶"><a href="#2-4-我没上车诶" class="headerlink" title="2.4 我没上车诶"></a>2.4 我没上车诶</h2><p>&emsp;&emsp;等等，既然那么多地区乘着区改市的东风，摇身一变成了地级市，那为什么新疆这些地区却没赶上这趟快车，毫无动作呢？</p><p>&emsp;&emsp;是不符合条件吗？不是。如果感兴趣的人可以去查查1986年阿克苏市和喀什市的经济水平，完全是达标的，就算觉得小马拉大车，也可以一分为二设两个市。不过阿克苏地区和喀什地区至今也没有撤地设市（笑，我都叫地区了哈哈）。就算非说当时新疆经济不好，那现在经济总行了吧。要知道隔壁的西藏一个赛一个穷鬼，但撤地设市几乎一年一个，现在就剩下阿里地区了。新疆再怎么有财政问题总比西藏强多了，更何况喀什是新疆第三大城市、一带一路节点，2023年GDP为1508亿元，再穷能有山南、那曲穷么，全国比喀什地区GDP低的地级市六七十个总是有的。</p><p>&emsp;&emsp;那是新疆自治区政府不上心吗？也不是。新疆自治区政府也一直积极推动撤地设市，2021年《政府工作报告》就提到“有序推进撤地设市、撤县设市，因地制宜开展撤乡设镇、乡改街道工作“。新疆十四五规划里也提到“优化行政区域设置。有序推进撤地设市，在条件成熟的县推进撤县建市，因地制宜开展撤乡设镇、乡(镇)改街道工作。”和“坚持把兵团设市建镇纳入自治区统一规划，积极稳妥推进兵团设市建镇，依法赋予兵团市镇行政职权。”</p><p>&emsp;&emsp;我们排除了这么多原因，讲了这么多经过，为什么新疆有这么多地区的原因也呼之欲出了——<strong>单纯的政治原因</strong>，包括但不限于上文说的“区改市”的自主性。改动之后的人员编制和权力不可同日而语，这片土地发生过什么，大家都清楚（诶诶诶，不是，我不清楚发生了啥啊，别当谜语人捏）。所以<strong>在新疆，经济是次要的，中国经济不差你那仨瓜俩枣，稳定永远是第一位的，权力要牢牢控制在中央手里。</strong></p><p>&emsp;&emsp;为了不当谜语人，正好也为了解开第二个问题，下一部分我将详细说说新疆最特殊的区划，全国唯一个副省级地区机关，伊犁哈萨克自治州。它的出现，就是为什么新疆区划这么混乱的核心</p><p><em>注：关于兵团区划的问题我放在后面讲，这又是另一个话题了</em></p><h1 id="3-为什么伊犁州管辖两个地区"><a href="#3-为什么伊犁州管辖两个地区" class="headerlink" title="3. 为什么伊犁州管辖两个地区"></a>3. 为什么伊犁州管辖两个地区</h1><p>&emsp;&emsp;伊犁哈萨克自治州，全国唯一个副省级地区机关，下辖三个普通的地区，伊犁地区，塔城地区和阿勒泰地区。不过现在好像伊犁州和伊犁地区已经合署办公了。<strong>伊犁哈萨克自治州的行政单位划分是一个很好的问题，台湾学者吴启讷通过一系列档案已经尽可能地还原了这一行政体系诞生的过程。</strong>但是就目前而言，由于政治因素的干扰和档案文献的隐藏，即使是吴启讷，恐怕都难以百分百还原，<strong>这种问题是注定留给未来的史学家所探讨、研究的</strong>。</p><h2 id="3-1-背景"><a href="#3-1-背景" class="headerlink" title="3.1 背景"></a>3.1 背景</h2><p>&emsp;&emsp;一般认为，清代时期的西域维吾尔民族（以下简称维族）并没有统一的对自己属于“维”这个民族的认同，但也有人提出异议。但是随着俄国对中亚的渗透，发源于俄国的双泛思想也随着穆斯林知识分子传入了新疆，与此同时，在国外的该族群知识分子也逐渐意识到了自己族群的身份，并开始探讨自身族群的自我意识。这一结果就是唤醒了维族“尘封已久”的民族意识。</p><p>&emsp;&emsp;1921年，在苏俄对中亚民族进行划分的大背景下，一群维族人在塔什干召开了一次会议，会议上确定使用维来统一命名新疆南部的六城人和北部的塔兰奇人，后来以“团结你和我”的意思来确定了其汉字译名。事实上，自清收复新疆到建省再到民国时代，新疆地区的建置都是比较混乱的。</p><p>&emsp;&emsp;20世纪二三十年代的新疆局势并不是十分乐观，发生过多次“暴动”（这个词在这里比较中性，既非褒义的起义，也非贬义的叛乱)，这些暴动都没有得到苏联的大力支持，尤其是1933年的那次叛乱（这里是贬义的叛乱）。</p><p><strong>&emsp;&emsp;对苏联政府而言，他们已经致力于在分化中亚人的“突厥人”和“穆斯林”意识，所以才会不断地识别民族，建立各种加盟共和国和自治共和国。</strong>苏联政府是比较担心新疆出现一个独立的政权的话，会引起连锁反应。所以即使是1943年三区发生“革命”（有争议）并且事实上保持了五年独立时候，苏联也没有完全支持其脱离中国统治。在苏联人看来，当地由一个亲苏的统一政权所控制要好比一个独立性地域政权更好。<strong>沈志华同时认为，苏联允许中共确立在新疆的地位，是为了换取其对外蒙古既成事实的默许。</strong></p><p>&emsp;&emsp;另外，要回答这个问题，不得不引出一个<strong>“伊宁集团”</strong>的概念。所谓“伊宁集团”，是“三区革命”中发挥主要作用的维族势力代表，可以说是当时西域少数民族中实力最强的派系。</p><p>​<img src="/2024/01/25/xinjiangjiangyu/%E6%96%B0%E7%96%861949.png" class="" title="新疆1949-1952"></p><h2 id="3-2-中央的底线"><a href="#3-2-中央的底线" class="headerlink" title="3.2 中央的底线"></a>3.2 中央的底线</h2><p>&emsp;&emsp;从古至今，历朝中央政府的趋势，总体而言还是致力于边疆的“同化”，即使带清，也从没停止边疆的行省化进程。但中国革命成功后，却摒弃了行省化的路线，取而代之以民族区域自治制度，自然也有其考量。到20世纪中叶，像西域维族这类民族，其民族意识已不可同日而语，民族区域自治反而可以降低少数民族的不满情绪。</p><p>&emsp;&emsp;1960年，时任新疆维吾尔自治区党委第二书记的赛福鼎·艾则孜给中央的一个报告上，透露了40年代苏联对他们的态度：一是重新成为中国的一个省，二是加入苏联，三是你懂的。苏联表面上中立，实际上对二、三是支持的。但另一方面，斯大林却又怂恿中共趁早接受新疆。据说当时三方有达成过什么特殊的协议，但没有证据证明。</p><p>&emsp;&emsp;1951年2月，中央颁布了《关于民族区域自治试行条例》，关于新疆采用何种自治方式，新疆分局也在当地做个了小调查。调查出的结果令中央发现，当地少数民族关于自治的想法，是相当激进的。具体要求我就不多说了，可以说无苏联模式下加盟共和国的名义，却有加盟共和国的实质。这点，显然是中央无法接受的。</p><p>&emsp;&emsp;赛福鼎对伊宁集团的提议，虽然是支持的，但他显然也意识到，北京对于民族区域自治是有底线的。上述伊宁集团的提议，显然在北京的底线之外。</p><p>&emsp;&emsp;1951年2月20日，赛福鼎和大胡子王震就民族区域自治问题开展了会谈。赛福鼎就提出，要在西域设立一个在省级行政区以上的大区级行政区，并定名为“维吾尔斯坦自治区”。赛福鼎同时反对“新疆”一词，因为该词在他们看来是从中原统治者角度的命名，他们不喜欢（<strong>为什么不喜欢，言下之意，不用答主多说了</strong>）。赛福鼎甚至不接受“维维E自治区”和“新疆自治区”的命名。</p><p>&emsp;&emsp;王震则根据中央的方针，表示其他诸如自治区权限的划分是不容讨论的，只有名称才有讨论余地。王震这次和赛福鼎的谈话，是代表中央的，因此他的言论无疑也是中央的意思。中央在此虽然表示名称可以讨论，但是伊宁集团的命名提议显然也是不能接受的，最多退一步用“维维E自治区”的说法。</p><p>&emsp;&emsp;1951年3月，已经接受中央任命的伊宁集团51人自己也召开了个会议，会议中他们对中央政策多有微词。（具体微词内容我也不多说了，反正很反动。详情参见吴启讷的《從「國中之國」到「省中之省」：1949—1955 年伊寧與北京在新疆民族自治問題上角力的背景、過程與結果》。）</p><p>&emsp;&emsp;与此同时，3月8日，王震及其副手高锦纯、邓力群也向中央报告了伊宁集团的不满情绪，同时新疆分局也在密切监视着伊宁集团的动向。第二日，觉得上份报告尚不完善，于是他们又草拟了份计划上呈中央。王邓在9日上呈的这份计划中，强调了地方主义的危险，并提出了相应的解决方案，内容不长，主要就两点：<strong>一个是开始自下而上的逐级推进民族区域自治，另一个就是“以夷制夷”。</strong>事实上，王震的计划还要激进得多。当时他基本上是要把矛盾公开化了，幸好被中央劝住了。</p><p>&emsp;&emsp;此前，中共已经培养了一批少数民族干部。当年4月，借用这批少数民族干部，在多个会议上对前文所述的51人会议开展了较为温和的教育和批评。而赛福鼎由于此时已进入中共内部工作，这意味着赛福鼎必须服从中央的意志，并替中央宣传政策。另外，中共通过领导新疆省第一届各族各界人民代表会议，将两位思想更为激进的少数民族干部排除在了地方领导层之外，撤销了其代表资格并解除了其武装，以此对外宣示了中央的底线。</p><p>​<img src="/2024/01/25/xinjiangjiangyu/%E6%96%B0%E7%96%861953.png" class="" title="新疆1953-1955"></p><h2 id="3-3-央地博弈"><a href="#3-3-央地博弈" class="headerlink" title="3.3 央地博弈"></a>3.3 央地博弈</h2><p>&emsp;&emsp;1953年2月，新疆分局草拟了一份《新疆民族区域自治实施计划》上呈中央，具体内容不详。但是中央文献出版社2010年出版的《新疆工作文献选编（1949—2010）》中，收录了中央关于这份计划的两份批复。</p><p>&emsp;&emsp;从批复内容看，新疆分局所提议的自治区名称和我们现在看到的一样。广安、李维汉和富平三人讨论后，担心当地少数民族不满，所以退一步表示，如果那个说法不行，那么“天山维吾尔自治区”也行。</p><p>&emsp;&emsp;3月17日，广安、富平、李维汉、赛福鼎、包某某等人又在一起开了次会。赛在会上提出了三个看法：（一）关于哈萨克行署有三个意见，1.不包括伊犁地区；2.包括伊犁地区，但伊宁市由自治区直辖；3.包括乌鲁木齐。（二）“新疆维吾尔自治区”“天山维吾尔自治区”二选一。（三）自治区地位相当于大区，比省级高。</p><p>&emsp;&emsp;但是经过会议讨论，赛福鼎三个提议均没有得到认同。（一）新疆不仅仅是维族的，还有哈萨克族。不把伊犁给哈萨克行署，显然对哈萨克族不公，不利于当地发展。（二）新疆一词并无贬义，改名天山反而不切实际，还会引起境外胡乱猜想。（三）大区不是一级行政区，只是代表中央督导的一个机关，自治区提升到大区级别没有什么实际意义。</p><p>&emsp;&emsp;最后，教员提议只用“新疆自治区”名称，包无所表示，但赛不同意。经过二次深谈，虽然赛表面上接受，但内心只怕还有抵触。但后来教员也同意了在“新疆自治区”中加“维吾尔”三个字的意见。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>我们从这可以看出，“新疆维吾尔自治区”其实是中央和地方派系关于自治区名称的最大公约数。</strong></p><p>&emsp;&emsp;1953年4月13日，中央给新疆分局的复电中还提到了一点，<strong>维族在新疆需要跟汉族在全国一样，起到一个“大哥”的示范作用，以团结、照顾其他少数民族。而哈萨克族自治区内也有其他少数民族，那哈萨克族也要在哈萨克族自治区内团结、照顾其他少数民族。</strong></p><p>&emsp;&emsp;<strong>成立哈萨克族的自治区无疑是中央制衡伊宁集团的关键一步。</strong></p><p>​<img src="/2024/01/25/xinjiangjiangyu/%E6%96%B0%E7%96%861955.png" class="" title="新疆1955-1959"></p><h2 id="3-4-省中之省"><a href="#3-4-省中之省" class="headerlink" title="3.4 省中之省"></a>3.4 省中之省</h2><p>&emsp;&emsp;那为什么要在伊犁、塔城、阿山三区设立一个哈萨克族为主体的民族自治区域呢？</p><p>&emsp;&emsp;根据1953年的人口统计数据，当地哈萨克族人口仅占伊犁、塔城、阿山三区的40%。在伊宁集团看来，就以人口数量而言，无疑维族占据主体地位，怎么看都应该是建立维族为主体的自治区。但中央却提出了另一种看法，虽然当地哈萨克族人口数量没有过半，但全国85%以上的哈萨克族（约五十余万）都住在三区。更何况，中央已经答应伊宁集团，会设立省级的维族自治区，那么相应的，处于民族平等、大哥照顾小弟的原则，显然三区应当设立以哈萨克族为主体的民族自治区域。</p><p>&emsp;&emsp;另一方面，由于伊宁集团之前与苏联关系密切，为了隔绝伊宁集团和苏联的联系，同时防止“三区”形成自治区保留了地域上的完整性，想了一招“三区”变“四区”的主意，这样以来当地人所说的三区就指包括伊犁、塔城、阿勒泰三地了，而不包括博尔塔拉，因为博尔塔拉是第四区。为此，1954年7月，中央将伊犁北方，毗邻苏联的精河、温泉、博乐三县从伊犁专区中析出，新成立专署级别的“博尔塔拉蒙古自治区”（后改自治州）。1958年，中央再度从塔城专区中新建的石油基地划出来，新成立克拉玛依市，直属新疆维吾尔自治区，进一步分化了伊犁哈萨克族自治州。</p><p>&emsp;&emsp;1954年11月27日，行政公署级的伊犁哈萨克族自治区（后改自治州）正式成立，下辖伊犁、塔城、阿勒泰三个专区，并受省政府（彼时还没成立自治区）代管博尔塔拉蒙古自治州。为了避免伊犁哈萨克自治州特殊化，中央在南疆也额外成立了“南疆行政公署”，下辖喀什专区、阿克苏地区、莎车地区、和阗地区一级的克孜勒苏柯尔克孜自治州。对中央而言，伊犁哈萨克自治州和南疆行政公署都是行政公署级，高于专区（地区），低于省级行政区的行政区划。</p><p>&emsp;&emsp;至于为什么伊犁哈萨克族自治州下辖的是地区而非地级市，这个问题就纯粹和前文第二部分所说的行政区划有关了。事实上，<strong>改革开放以前，地区才是全国最普遍的二级行政区，地位相当于地级市（省辖市）</strong>。就当时情况而言，<strong>伊犁、塔城、阿勒泰三地显然不符合建市标准，故只能命名为地区。</strong>事实上，现在的新疆也正在积极推进撤地建市。</p><p>​         <img src="/2024/01/25/xinjiangjiangyu/%E6%96%B0%E7%96%861976.png" class="" title="新疆1960-1976"></p><h2 id="3-5-结论"><a href="#3-5-结论" class="headerlink" title="3.5 结论"></a>3.5 结论</h2><p>&emsp;&emsp;伊犁哈萨克族自治州的成立，本身就是中央和地方派系博弈的结果。伊宁集团最初的诉求是省级自治区上加冠“维吾尔斯坦”名号，同时还要在三区另外成立以维族为主体的省级行政区，但显然这个要求触及了中央底线。中央不愿在新疆省级行政区的定性上退让，而同时为了安抚伊宁集团，却又不得不以三区为诱饵换取他们的支持。<br>&emsp;&emsp;在三区成立自治区的这个大前提不能改变的情况下，为了削弱伊宁集团的影响力，中央不得不却在该自治区交给了当地人口占少数的哈萨克族，使得其仅仅在名义上保留了“三区”的整体性。事实上，伊犁哈萨克族自治州中内不但额外了成立了“第四区”——博尔塔拉蒙古自治州，以阻断伊宁方面和苏联的联系，同时还额外划出了克拉玛依市交由自治区直辖。<br>&emsp;&emsp;中央通过不断地调整行政区划，本质还是为了削弱伊宁集团为代表的地方派系的影响力。但中央为了稳定伊宁集团情绪，却又不得不保留了这个副省级自治州。假以时日，随着“撤地建市”工作的推进，伊犁哈萨克族自治州出现地级“塔城市只”“阿勒泰市”也不是没有可能。</p><h1 id="4-为什么有大量的自治区直辖县级市散落"><a href="#4-为什么有大量的自治区直辖县级市散落" class="headerlink" title="4. 为什么有大量的自治区直辖县级市散落"></a>4. 为什么有大量的自治区直辖县级市散落</h1><h2 id="4-1-散装王"><a href="#4-1-散装王" class="headerlink" title="4.1 散装王"></a>4.1 散装王</h2><p>&emsp;&emsp;全国最奇怪的行政区划图应该非新疆生产建设兵团行政区划莫属了。大家都在调侃江苏是散装大省，今天让大家真正感受一下散装之王到底是谁。</p><p>&emsp;&emsp;新疆生产建设兵团行政区划为14个师，178个团场，10个兵团管理的师(市)合一的自治区直辖县级市，兵团2021年生产总值3395.61亿元，其中第一产业增加值786.48亿元，第二产业增加值1285.56亿元，第三产业增加值1323.57亿元，人口348.51万人，2021年兵团全体居民人均可支配收入936908元，其中城镇居民人均可支配收入43226元，连队居民人均可支配收入27384元。新疆生产建设兵团总面积7.06万平方公里，散装在了新疆166万平方公里的土地上，下面来欣赏一下兵团的散装程度，感受一下散装之王的零碎。</p><p>​<img src="/2024/01/25/xinjiangjiangyu/%E5%85%B5%E5%9B%A2.png" class="" title="新疆生产建设兵团疆域图"></p><p>&emsp;&emsp;每个师的散装程度也非常离谱，比如双河市（兵团农五师）</p><p>​                                                      <img src="/2024/01/25/xinjiangjiangyu/%E5%8F%8C%E6%B2%B3.png" class="" title="双河市地图"></p><p>&emsp;&emsp;那么新疆生产建设兵团是怎么来的呢？为何区划会变得如此细碎？</p><h2 id="4-2-兵团由来"><a href="#4-2-兵团由来" class="headerlink" title="4.2 兵团由来"></a>4.2 兵团由来</h2><p>&emsp;&emsp;1949年国民党新疆省警备总司令陶峙岳于9月25日发出通电，宣布起义，新疆获和平解放。1950年1月21日，为巩固边防、加快发展，减轻新疆当地政府和各族人民的经济负担，新疆军区发布了一条特殊的命令：<strong>“全体军人，一律参加劳动生产，不得有任何人站在劳动生产之外。”</strong>驻新疆解放军部队将主要力量投入到生产建设之中，这种类似于古代“屯田制”的军屯的特殊方式，极大缓解了当时新疆大量军队缺少补给的情况，当年就实现了粮食大部分自给、食油蔬菜全部自给。</p><p>&emsp;&emsp;这一套模式其实对中共并不陌生，别说古代有经验，在1941年，王震率领三五九旅进驻南泥湾守卫延安时，就曾经接到过毛主席要“开荒生产，尽快做到自产自给”的命令，目的是为了打破国民党的经济封锁。正因为“南泥湾” 的成功经验，使得中共对开荒新疆颇有信心。</p><p>&emsp;&emsp;王震带着第一野战军第一兵团的第二军和第六军和相当数量的学生与专家进入新疆，发现由于海拔原因，这里的适合耕种的土地面积并不大，而且天气常年寒冷。为了不耽误农时，各部队的同志们在寒风大雪中勘察地形，寻找适宜开垦的土地和可以用于安营扎寨的地方，将足迹踏遍天山南北麓。</p><p>&emsp;&emsp;安营扎寨也不是一件容易的事情。新疆到处是沙包、烽燧、草滩，极少适宜驻扎的地方。战士们挖开了冰雪，刨出黄土，搭起帐篷，就算安营扎寨了。因此，新疆的许多地名就是在将士们安营、垦荒的过程中建立起来的。例如下野地、石河子、三棵树等地名都是如此而来。经过三年艰苦奋斗，至1952年底，屯田已经达到了162万亩，驻疆军区部队已经实现粮油自给，还将大量棉花运往内地，支援祖国轻工业的发展。</p><p>&emsp;&emsp;开荒种植之余，进入新疆的解放军战士还在各个驻地建立起了各种工业作坊，饲养了大量牲畜。仅在石河子地区，二十二兵团官兵就先后建起了纺织、造纸、铁木加工等各种工业作坊189个，饲养耕牛超过1500头，羊两万多只，基本实现了自给自足，也缓解了国家的经济困难。所谓“饱暖思淫欲“，吃饱穿暖之后，人的其他需求也需要满足。王震很快注意到了部队中新出现的问题：当年很多随军进入新疆的战士已经成了“大龄青年”，却都还没有娶妻生子。</p><p>&emsp;&emsp;王震说：<strong>“没有家室，军垦事业就会一代而终。”</strong>基于此，他特别向国家申请：组织动员内地妇女来新疆工作。<strong>于是，从1950年开始，北京、上海、湖南等地动员了数万名女兵和女同志前来新疆。</strong>王震还对下令：所有结了婚的战士要动员老婆前来，分批组织战士回原籍找对象等。另外，他专门修建了基础设施，包括托儿所、子弟学校等，解决了家属的入住问题和孩子上学问题等，比如知名211——石河子大学，其实是属于兵团的学校，或者说占用了分配给兵团的211名额。到1956年，曾经困扰王震的“单身”已经不成为问题了。</p><p>&emsp;&emsp;仅仅几年的时间，新疆便发生了翻天覆地的变化，1953年新疆工业生产总值已经达到了1949年的36倍。军垦的成功让所有人意识到，或许这就是最适合新疆的驻兵模式，在新疆成立专门的生产建设兵团一事就此提上议程。1951年5月，驻疆部队正式分别整编为国防军和生产军。1954年10月，新疆军区生产建设兵团正式组建。<strong>自此，解放军多出了一个特殊的编制，中国也多出了这么一个特别的单位。</strong></p><p>&emsp;&emsp;兵团是党政军企四位一体的特殊军事化单位，是我国唯一一个“计划单列省”，一个准行政机关。<strong>这也是为什么我们每每在看到疫情通报的时候，都会将“新疆生产建设兵团”单列出来。</strong></p><p>&emsp;&emsp;这样也能很好的解释了为什么兵团的行政区划为什么这么细碎。因为所在的师与团都是在一无所有的荒地上开垦农田，修建水利，所以基本上其开发与经营的范围直接决定了区划会出现相当多的飞地（因为涉及农场和设施的归属）。又因为整个兵团是分散在新疆进行军屯的，所以使得每个师的区划很小，又非常分散，观感上显得特别细碎。</p><p>&emsp;&emsp;现如今，兵团下属各个生产师早已经起了更加通俗，不那么”耿直”的名字（之前就是按照部队番号称为农X师）,参考第一部分表格最后一行”自治区直辖县级行政单位“，这些县级市（相当于师）其实都是兵团的区划，相应的，团对应镇。称呼的转变，可能也是兵团没那么明显被外人察觉的原因之一吧。</p><h2 id="4-3-澄清几个事实"><a href="#4-3-澄清几个事实" class="headerlink" title="4.3 澄清几个事实"></a>4.3 澄清几个事实</h2><p>&emsp;&emsp;关于兵团我就讲这么多，兵团的故事相对简单，虽然中间一度被撤销，但很快又恢复过来，虽有过小的调整和改名，但总的来说区划相当稳定。目前兵团人口324万，2023年GDP3696.58亿元，总体来说虽然近年来人口流失严重，但国家这十几年比较重视，发展还算不错。</p><p>&emsp;&emsp;在这里我想澄清几个关于兵团的不实事实：</p><p><strong>1.兵团作为新疆最强大的“企业” 垄断了新疆本地的优质资源，生产资源一手抓，利益分配也都是在兵团内部，新疆普通民众很少能够享受到发展的红利</strong></p><p>答：就我所知，新疆范围内，生产建设兵团没有掌握任何一种高附加值资源，如有色金属、石油、天然气等，甚至重工业、商业用地、银行、证券公司；都和兵团一毛钱关系都没有。垄断更是完全意淫（除非你说的是在盐碱地和芦苇荡里种植并高产的黑科技，笑）。</p><p>&emsp;&emsp;新疆生产建设兵团，自1954年正式成立，为了“顾全大局”，成立之初就把所有工业剥离给地方(49-54年建设成果)。包括后来的八一钢铁厂，纺织厂，北疆的矿场，水电站等等。就剩下农业，为了不和当地群众争夺利益，分到的土地都是无人居住的盐碱地、芦苇荡等等；驻地往往连木材都没有，只能住地窝子，就这么兴修水利、垦殖，一点点建设起了兵团。地窝子是啥，下面的就是位于五家渠的地窝子，大概是这个样子。</p><p>​                                                      </p><p>就是这样的居住条件，除了冬暖夏凉之外再没任何值得说的。再看看现在的五家渠，真要说垄断了什么，可能是把辛劳与奋斗的精神都垄断了。</p><p>​                                                      <img src="/2024/01/25/xinjiangjiangyu/%E7%8E%B0%E5%9C%A8.png" class="" title="现在的五家渠"></p><p>&emsp;&emsp;70年代的时候，十年浩劫结束，要裁撤生产建设兵团，方案是地方政府全面接收兵团资产，并接收不愿离开新疆的兵团职工(含退休职工)。新疆地方政府接收了兵团所有的工业、矿业之后；兵团二十余年建设的所有工业、学校、医院、厂矿、通讯保障部门、运输部门、工程部门等等，凡是能拿走的好东西全部拿走了，然后拒绝接收农业区。就现在觉得好的地方，当年求着地方要，之后大家欢乐的回老家过日子，地方上都不要。</p><p>&emsp;&emsp;迫不得已才二次重建兵团，所谓兵团的“二次创业“。由于剥离了所有高附加值工业、服务业、运输业，兵团头几年非常的艰难，一段时间吃不上饭。后来遂引入新的农业技术，农业开始实现机械化、现代化，解决粮食问题之后，形成了棉花、甜菜等经济作物垦殖地，执行农业生产统一规划，产品统购统销策略。2001年中国加入WTO之后，农产品价格波动增大，统购统销策略不能适应市场变化。兵团放开了对农业垦殖的统一规划，各师各团开始进行农业创新，番茄、薰衣草、红枣、辣椒、核桃等多种经济作物开始批量化引入兵团。</p><p>&emsp;&emsp;新疆的土壤质量差，土层厚度薄，选择什么样的农作物是个技术活，需要数十年的反复试验才能找到适合当地的农作物。有了好的作物还需要掌握大规模机械化种植的技术和要点，这又要花大量人力物力，一场天灾或这人祸，就是颗粒无收血本无归的局面。大规模机械化生产，还需要有配套的产业和市场。这些都得兵团自己去建设配套产业，寻找销售渠道，这一过程中承担了巨大的风险。从无到有，从少到多，戈壁变粮仓，才有现在的局面。</p><p>&emsp;&emsp;兵团所占有的资源都是靠自己努力得来的，使用的是资源贫瘠的土地，获得的成果也多次直接剥离给地方政府，但是总因为经营不善导致被民间或国企并购，而新疆当地民众劳动素质不高，不被雇主青睐。现在倒果为因，反过来说兵团占据优质资源才能有如今的成就，把自治区发展的问题归咎于外因，这样转移矛盾是很荒诞的。属实是与其要求自己，不如辱骂他人。</p><p><strong>2.在新疆，经济利益无法共享导致更多的社会和宗教问题，是否一定程度上削弱了新疆维持世俗化的力量，也削弱了文化融合的能力？</strong></p><p>答：由问题1的答案可知，兵团数次剥离资源给政府，可以说是共享了，题干不成立。其次，兵团是有在当地交税的。退一步，兵团过去是开荒的，用的地方是维族人不要的荒地，他们的经济利益都是自己一点一点挣的，凭什么要与别人共享？</p><p><strong>3.兵团完全没必要弄，应该兵团管建设和安全，同时国家号召平民移民？</strong></p><p>答：就一点，现在兵团年年在招聘，门槛真不高，敢去就敢要，问题是你会去吗？如果你真去支援新疆，我满满的认可。如果你就是嘴上说说，这问题则直接完结：兵团很有必要弄。至于为什么保留到现在还要弄？我想大概有一些几个老生常谈的原因：</p><ol><li>新疆疆域太大了，如果实行中央派兵而不实行屯田制度，中央会有巨大的财政压力。在新疆建设兵团分布表里面可以看到，兵团所在的位置很多都是处在偏远的边境地带。</li><li>反恐压力，近来来，新疆多次爆发恐怖袭击事件，所以需要有兵团镇守，当然2016年之后，在党的治理下，新疆的情况已经大为好转，真心话。</li><li>信仰融合，新疆有一半人是维吾尔族人，信仰伊斯兰教，虽然维吾尔族信仰的是经过本地化的伊斯兰教，已经脱离的极端主义思想内容，但是以前多次恐怖事件都与伊斯兰教极端主义有关联，所以就需要利用民族主动融合的办法，将伊斯兰教进一步与汉文化融合，进一步对伊斯兰教进行本地化改良。</li><li>民族整合，新疆在解放之初，维吾尔族人数329万，占新疆人口比例为76%；到了2017年，维吾尔族人口数达到1130万，占新疆人口比例为48%。大思兄多次说过民族问题一直是困扰当今世界绝大多数国家的重大问题，而解决的最好的就是中国，中国通过各种办法促进民族各种方式进行融合，是最人道最和平最为合适的方式。</li></ol><h1 id="小张短评"><a href="#小张短评" class="headerlink" title="小张短评"></a>小张短评</h1><p>&emsp;&emsp;这是一篇科普性质的文章，关于地理与行政区划的内容较多，关于历史的部分较少，且不是本文的重点。因此，本文不涉及输出我个人主观观点或政治倾向，也没这个必要。非要说我的政治立场，那就是新疆是我国不可分割的一部分，是我国固有领土，支持对一切分离势力的打击，支持党的领导，没了。</p><p>&emsp;&emsp;作为一个旅行爱好者，我对新疆神往已久，但一直未能去，生怕短期的走马观花会浪费我宝贵的出游机会。对于我心中中国旅游的top3（云藏疆），新疆有太多好玩的地方了。喀纳斯，博斯腾湖，赛里木湖，火焰山，天池，独库公路，八卦城，那拉提，魔鬼城，可可托海，巴音布鲁克，喀什古城，帕米尔高原（瓦罕走廊，红旗拉普），乌鲁木齐的大巴扎，和田的火车，哈密的瓜。我肯定会好好游览新疆，不止一遍，慢慢的深度体验（完蛋，写着写着我恨不得立刻买机票走）。</p><h1 id="参考文献"><a href="#参考文献" class="headerlink" title="参考文献"></a>参考文献</h1><ol><li>吴启讷.從「國中之國」到「省中之省」：1949-1955 年伊寧與北京在新疆民族自治問題上角力的背景、過程與結果.《两岸发展史研究》第 4 辑（2007）</li><li>即伊犁、阿山（后改名阿勒泰）、塔城三区</li><li>沈志华. 中苏结盟与苏联对新疆政策的变化(1944-1950) [J]. 近代史研究, 1999, (03): 217-246.</li><li>赛福鼎. 《关于苏联在新疆对待我党态度的报告和意见》.转引自：吴启讷.從「國中之國」到「省中之省」：1949-1955 年伊寧與北京在新疆民族自治問題上角力的背景、過程與結果.《两岸发展史研究》第 4 辑（2007）</li><li>王震、邓力群.《关于新疆自治问题的几点具体意见》</li><li>吴启讷.從「國中之國」到「省中之省」：1949-1955 年伊寧與北京在新疆民族自治問題上角力的背景、過程與結果.《两岸发展史研究》第 4 辑（2007）</li><li>邓.《关于审批新疆民族区域自治实施计划的报告》（1953年2月24日）</li><li>邓、李、习.《关于审批新疆民族区域自治实施计划的报告》（1953年3月27日）</li><li>吴启讷.新疆：民族认同、国际竞争与中国革命,1944 – 1962.国立台湾大学2016年博士论文</li><li>新疆维吾尔自治区人民政府《政府工作报告（2021）》</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>历史</category>
      
      <category>现代</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
      <tag>行政</tag>
      
      <tag>地理</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>简述英雄史观</title>
    <link href="/2024/01/03/historicalview-hero/"/>
    <url>/2024/01/03/historicalview-hero/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="英雄史观"><a href="#英雄史观" class="headerlink" title="英雄史观"></a>英雄史观</h1><p>&emsp;&emsp;我首先介绍唯心主义历史观（先易后难，复杂的后面讲），按照维基百科的说法，唯心主义史观……不好意思维基百科没有这个词条，百度上解释为<strong>把社会现象及其发展的终极原因归结为精神因素的社会历史观</strong>。更进一步追溯根本，唯心主义史观脱胎于哲学的基本问题，认为理念是世界的第一性，因为唯心主义史观的最直接体现就是英雄史观，即历史都是由伟人、帝王将相等少数精英人士所创造的，否认人民群众在历史上所扮演的重要角色。</p><h3 id="思想背景"><a href="#思想背景" class="headerlink" title="思想背景"></a>思想背景</h3><p>&emsp;&emsp;卡莱尔（1795-1881）是英国著名的历史学家、作家，出生于苏格兰，毕业于爱丁堡大学，著有《英雄与英雄崇拜》、《腓特烈大王传》、《法国革命》等。</p><p>&emsp;&emsp;卡莱尔生长在十九世纪上半场的英国，第一次工业革命的浪潮从不列颠席卷全球，近代化工业机器生产代替传统手工生产，进而彻底摧毁光荣革命残留的封建领主制并改变了社会结果，产生了资产阶级和无产阶级。生产力突飞猛进的同时阶级矛盾日益尖锐，几十万工人参加浩浩荡荡的宪章运动，爆发暴动与罢工，最终迫使英国的大资产阶级做出让步，双方达成了妥协，无产阶级获得定程度的民主权利。但是这种民主从一开始就具有相当程度的虚伪性，非但没有从根本上解决社会的矛盾和痼疾，反而更进一步加剧了社会秩序的混乱。这种状况对卡莱尔产生了极大的触动，令处于晚年的卡莱尔焦虑不安，使其认识到英国资产阶级所标榜的“民主的伪善性，在他看来，当今的许多问题，依靠民主是无法解决的。</p><p>&emsp;&emsp;随着英国工业革命的快速发展，英国的物质财富获得了极大的增长，但是，与工业文明急速发展相对照的却是社会道德的整体堕落信仰的丧失以及社会政治的动荡，不断的冲击卡莱尔的心灵。卡莱尔孜孜以求的是一种超越于社会现实的理想状态，即人内在的完美，道德的高尚、社会的和谐、有序和光明远大。不过严峻的现实却令其大失所望，这种理想与现实的尖锐矛盾，迫使卡莱尔苦苦地思索挽救社会的治国之道。</p><p>&emsp;&emsp;随后是席卷欧洲的1848年欧洲革命，欧洲各国的无产阶级力量进一步壮大，形成了一支强大的政治力量并不断提高政治诉求，因此一切资产阶级开始联合起来反对无产阶级，甚至疯狂的镇压工人运动，两大阶级的对立和斗争，令社会秩序更加混乱不堪。在历史风起千樯的节点，各国的君主忙着灭火，老马忙着写书，而幽默老卡则把屁股坐到了统治阶级的文人代表，在思想上也积极的向大资产阶级靠拢。卡莱尔觉得要引导社会潮流的发展，资产阶级阵营必须有像克伦威尔和拿破仑那样的英雄领导，这样才能重建秩序，无论用什么方式达到这种目的，那怕是用强权和专制的统治，“他认为时代已失去了它的常态，遂有英雄出而匡正。”这种强调以伟人为中心的英雄史观在这一时期逐渐形成。</p><p>&emsp;&emsp;此外，卡莱尔的思想也受到来自英国和德国浪漫主义的影响，其最早的英雄崇拜观点来自费希特对学者本质的论述——只有“学识渊博”的人的解释，广大群众才能意识到“理念”，后者自身是无法意识到“理念”的。卡莱尔还受到同时期尼采“超人”观点的影响。尼采所谓的超人就是能凭个人意志创造历史的英雄，他是人类的“先知”。不过卡莱尔似乎是逆练了尼采的九阴真经，练成九阴白骨爪了。尼采认为道德就是意味着对习俗的服从，对惯例的尊重等，而“超人”是不道德的，因为他破坏了传统，打碎了千百万人满怀惊惧对之顶礼膜拜的东西。相反卡莱尔心中的英雄是指“最诚挚，最公正，最高贵的人”，他们身上无不具有机智、忠诚、真实、率真、诚恳的特征，而且身体力行、最终成为行事准则。</p><h3 id="史观内涵"><a href="#史观内涵" class="headerlink" title="史观内涵"></a>史观内涵</h3><p>&emsp;&emsp;十九世纪英国著名史学家卡莱尔即是英雄史观的积极倡导者，其英雄史观当属于典型的主观唯心主义英雄史观。卡莱尔认为历史是伟人的历史；这个世上发生的一切都是伟人思想对现实的转化，历史就是一部伟人的思想史。卡莱尔的英雄史观超越了传统英雄史观的纯粹式个人英雄主义崇拜。在卡莱尔看来，英雄主导历史，而不是历史主导英雄，英雄介入历史，他们在尊重人类基本道德的基础上，强烈的表现出超级个人意志，不管是严峻的环境，还是安乐的氛围，英雄的行动都是这个社会走向目的地的路标，如果没有英雄的引领，人类历史的步伐就没有方向感，这不是说英雄就是“先知”，而是因为英雄在大多数人觉得自己过得还算舒适和满足的时候，就能居安思维，他们的见识是普通人无法相比的。</p><p>&emsp;&emsp;卡莱尔对英雄崇拜是具体的，它是对那些有血有肉的人的崇拜，而不是对某个概念、某个图腾以及大自然的崇拜。另外，卡莱尔的英雄史观具有强烈的政治色彩，他所叙述的英雄不仅仅有文人、宗教之类的世俗英雄，还有雄才大略，安邦定国的政治英雄。他将这些英雄的个人英雄主义与政治紧密相结合，从道德方面分析了这些帝王英雄之所以取得成功的因素。这种将英雄推动历史发展的成功因素归因于个人的道德、意志、美德等因素的唯心主义史学观，在西方史学史上具有重要的意义和影响，它的产生有着深刻的传统历史文化背景。</p><p>&emsp;&emsp;在卡莱尔看来，其心目中的英雄形象，包含六种不同的类型：1.神明英雄，如主神奥丁；2.先知英雄，如穆罕默德；3.诗人英雄如但丁、莎士比亚；4.教士英雄，如马丁·路德、诺克斯；5.文人英雄，如约翰逊、彭斯、卢梭；6帝王英雄，如克伦威尔、拿破仑。这些英雄人物虽然各不相同，但是，无一例外的都是历史上的杰出人物在社会历史发展进程中都扮演着重要的角色。不过，相对而言，卡莱尔心中最理想的英雄形象当是如同克伦威尔、拿破仑那样的帝王英雄，他认为“帝王是众人的统帅，我们的意志必须服从于他的意志忠诚地为他献身，并以此感到幸福。可以认为他是最重要的伟大人物对我们来说，实际上他是集各种人物的英雄品德之大成，举凡教士导师以及我们所能想象的一切世俗的或宗教的尊严都集中在他一人身上，并使之具体化，以指挥我们，为我们提供经常的实际教导，时时刻刻指引我们应该怎样行动。”卡莱尔指出，他们虽然没有“公证人”的羊皮纸给世人看，但比起那些只穿着国王衣饰的“伪英雄”而言，他们才是真正的“统治者和领袖”，才是真正的帝王，而那种“伪英雄”只是仆从世界里的“英雄”。</p><p>​                                                    <img src="/2024/01/03/historicalview-hero/%E6%8B%BF%E7%A0%B4%E4%BB%91.png" class="" width="500" height="650" title="拿破仑吼不吼啊，卡莱尔：吼啊"></p><p>&emsp;&emsp;与其说卡莱尔崇拜英雄，不如说卡莱尔倾心于平民式的英雄，卡莱尔认为：普通人只要努力，他们都有可能成为英雄，而最终的目标是人人都成为英雄，也就是说人人都有可能推动历史的车轮向前发展。正如卡莱尔在《过去与现在》一书中所说:“我们自己首先应该具备英雄精神。一个全是英雄的世界，一个没有扈从的世界，一个国王式英雄无法统治的世界，这才是我们的目标!”从上可知，卡莱尔心中的英雄并没有高低贵贱之分，只有对历史发展起到了推动作用，或者在某一个领域有杰出的贡献，才称的上英雄普通人也都可以在各行各业发挥自己的聪明才智，谱写自己的人生成为人人所敬仰的英雄。</p><h3 id="克伦威尔"><a href="#克伦威尔" class="headerlink" title="克伦威尔"></a>克伦威尔</h3><p>&emsp;&emsp;光这样说有点干瘪，咱们来上点例子。作为十九世纪的英国统治阶级文人，卡莱尔将一切美好的品质和敬仰留给了英雄，那么他觉得谁是英雄？答案呼之欲出了，最受卡莱尔青睐的影响就是护国公克伦威尔。克伦威尔是复杂的、毁誉参半的英国政治人物，咱们这里是介绍历史观的文章，所以仅简要介绍一下克伦威尔，后面我会可单出一篇详讲。</p><p>&emsp;&emsp;克伦威尔是英国资产阶级革命中的新资产阶级贵族的领袖，打赢了两次英国内战，逼迫英国君主退位，解散国会，并转英国为资产阶级共和国，并出任护国公长达十年。作为军事僭主，克伦威尔处死查理一世，强行解散议会，实行高压统治，血腥征服爱尔兰，另一方面克伦威尔对内反对轻罪重罚，扶持文化教育，对外限制荷兰，奠定日不落帝国三百年海上霸权。</p><p>​                                                                 <img src="/2024/01/03/historicalview-hero/%E5%85%8B%E4%BC%A6%E5%A8%81%E5%B0%94.png" class="" width="400" height="400" title="克伦威尔：我没意见"></p><p>&emsp;&emsp;这么一个毁誉参半的复杂人物，这几百年来的评价也很有意思。斯图尔特王朝复辟后，克伦威尔自然被黑了个爽，被人开棺戮尸，按上了大野心家，劳民伤财的暴君等帽子。查理二世和詹姆斯二世腐败无能的统治让人们又开始怀念起克伦威尔，“起码那个时候一切有条不紊”。光荣革命之后对于克伦威尔的评价日渐低下。18世纪英国的大多数思想家都认为他是一个虚伪的个人野心家，打着宗教幌子“追求个人不朽的功名”而牺牲了国民们在俗世间的幸福。到了19世纪形势又一剧变，美国接受了克伦威尔的思潮，爆发独立战争，法国爆发大革命，迫使英国人反思克伦威尔的作用。后来，19世纪中期大英帝国实力问鼎世界之巅，饮水思源开始怀念起克伦威尔——这位海陆军奠基者，克伦威尔的形象逐渐由清教徒革命家转变成大英帝国的国务活动家。再到20世纪初左翼运动与暴力革命风起云涌，再加上法西斯主义臭大街了，作为镇压过激进运动的军事独裁者，克伦威尔的形象又一次负面起来。直到二战后，人们逐渐对克伦威尔失去兴趣，许多地方竖立着他的雕像，而他的头颅又始终不能入土为安。各种不同立场的人群，按照自己的价值观，肆意地评论着这位无处安眠的护国公。讽刺的是，虔诚的清教徒、建立成文宪法、和美国国会原则如出一辙的两院制议会、建立强大的海陆军在全球推行自己的秩序，这些都更富于当代美国而不是英国的气质。这也许是只有美国一如既往的对克伦威尔给出高评价的原因吧。</p><h3 id="英雄与政治"><a href="#英雄与政治" class="headerlink" title="英雄与政治"></a>英雄与政治</h3><p>&emsp;&emsp;言归正传，作为卡莱尔最青睐的英雄，克伦威尔在其《克伦威尔的书信与言论集》中的形象相当正面。卡莱尔极力为克伦威尔的恶评辩护，认为其是一个诚实的人，而不是虚伪的人，以图恢复克伦威尔的名誉。卡莱尔认为人们对克伦威尔颠倒是非的判断和误解，主要有两个严重的错误：</p><p>&emsp;&emsp;第一在于，把他们事业成功的结局，当作它的出发点与进程。卡莱尔指出，克伦威尔绝对不像那些庸俗历史学家所设想的那样，“他的前程早已作了详细安排，就像写好的剧本一样。然后他用尽一切狡猾、欺骗的演出技艺，戏剧性地逐步展现出来”。卡莱尔利用反问的方式，将这样的事情移情到每个人的身上，使人们切身体会到克伦威尔也跟普通人一样，是不可能对自己的一生有多少预见的。</p><p>&emsp;&emsp;第二在于，大众对克伦威尔有“野心”的指责，是一个普遍性的错误。卡莱尔认为：这种“野心”对于克伦威尔这样的帝王英雄来说是不存在的。他们没有必要利用这种“野心”引起芸芸众生的“关注”，因为这种“关注除了增添无限的麻烦之外，不会带来任何的益处，况且真正的英雄都有沉默的性格特征，克伦威尔也不例外。</p><p>&emsp;&emsp;什么才是真正的英雄？在卡莱尔看来，英雄就是能在危局时力挽狂澜的强人。如果让昏庸之徒参与国事，无能之辈统治国家会使得造反风起云涌，社会秩序大乱：在卡莱尔看来，英雄就得像克伦威尔一样，具有正直的美德，顽强的意志，坚毅果敢的品格，才能以雷厉风行的手段做出常人难以企及的丰功伟绩。至于处死国王，是因为形势所迫，如果议会与国王背地妥协，克伦威尔本人以及将士们的性命难保，甚至连用无数将士生命和鲜血换来的革命成果也会荡然无存，仅获一纸空文。解散议会被卡莱尔认为克伦威尔是为了挽救革命的胜利果实。</p><p>&emsp;&emsp;由此可以看出卡莱尔英雄史观的第一个特点：<strong>强人政治</strong>。但卡莱尔的强人政治又和马基雅维利的君主为达目的不择手段不同，卡莱尔肯定宗教的积极作用，要求英雄有完美的品格（克伦威尔是虔诚的清教徒）。马基雅维利强调诡计、残酷、阴谋、挥霍不同，卡莱尔需要英雄做事必须诚实。</p><p>&emsp;&emsp;卡莱尔还批判主张民主政体的边沁，认为英雄才能恢复秩序，强人才能管理国家，而不是依靠普通民众的所谓“民主”。作为亲身经历宪章运动和1848欧洲大革命的人，卡莱尔认为民主只是一种极为不现实的政治制度;它是一种乌托邦式的信念，这种乌托邦式的信念以法国大革命的失败得以证实。恩格斯用设问的方式强调过卡莱尔对待民主的态度，“民主是不是能进行必要的改革，从虚伪下面的解放呢？当民主在普选权之下成立的时候，它是不是进行从幻想到现实、从虚伪到真理的这个有益的全般推移，它是不是会逐渐地建立幸福的和平呢？卡莱尔否认这一点。他总认为民主和普选法不过是一种流行病，在英国人迷信议会政治是尽善尽美的影响下把各国人民都给传染上了。”</p><p>&emsp;&emsp;尽管后来卡莱尔的思想发生的180度大转弯并愈发激进极端，但早年的卡莱尔其实并不否认人民群众对历史的推动作用，尊重他们创造历史的贡献，在早期著作《论历史》中他认为历史有最大贡献者不是征服者而是那些无名的穷人。因此他抨击大资产阶级代言人边沁所主张的功利主义，即凡是能将效用最大化的事，就是正确的、公正的，公然宣称国家有权镇压民众反抗，捍卫大资产阶级利益。卡莱尔还揭露了资产阶级自由主义的虚伪性，指出：当自由变成饿死的自由时，便没有那样的神圣了。</p><p>&emsp;&emsp;卡莱尔的英雄史观带有的强人政治的特点使其对普鲁士军国主义体制十分向往，将其看做是解决社会问题，恢复秩序的理想制度（希皮笑脸）。因此卡莱尔英雄史观隐含着第二个特点——<strong>军国主义</strong>。为此，卡莱尔两赴普鲁士，翻阅大量资料与实地考察，撰写了《腓特烈大王传》，极力讴歌这位军国主义制度的创始人。对腓特烈大王侵略别国领土的行为，卡莱尔也一味的加以辩护和赞扬而不加谴责，甚至在对腓特烈大帝进行的每一次战役的细节都写的很明晰，以至德国参谋本部的军官们在军事史编出之前，一直将它用作军事学习的资料。</p><p>&emsp;&emsp;再后来20世纪30年代，资本主义世界大萧条时期，法西斯主义将卡莱尔的理论拿来为其背书，希特勒和墨索里尼利用卡莱尔极少数的过激言论为其独裁政治服务，确实出乎卡莱尔意料。</p><p>​                                                       <img src="/2024/01/03/historicalview-hero/%E5%B8%8C%E7%9A%AE%E7%AC%91%E8%84%B8.png" class="" title="牢希：雅利安超人是这样的"></p><h3 id="英雄与宗教"><a href="#英雄与宗教" class="headerlink" title="英雄与宗教"></a>英雄与宗教</h3><p>&emsp;&emsp;卡莱尔成长在苏格兰的新教加尔文教派环境中，形成了虔诚的宗教信仰。尽管卡莱尔对基督教腐败的一面持消极态度，但从未否认过基督教本身。卡莱尔一生都遵行自己所信奉的新教教义，如勤劳、节俭等美德。</p><p>&emsp;&emsp;卡莱尔不否认宗教，但是他对宗教却有着自己的观点和看法。卡莱尔认为，在物质主义横流的时代，资产阶级虽然获得了巨大财富，但是其精神却日渐堕落和空虚，虔诚的宗教信仰早已被其弃之不顾。卡莱尔极为厌恶资产阶级物欲横流的生活，他崇尚劳动，对工业社会的种种弊端进行抨击。他认为正是由于社会抛弃了传统宗教信仰，方使得各种社会问题层出不穷，出现了社会危机和动荡，要摆脱这种混乱的局面，得到精神上的解脱，宗教的地位就必须予以保持。即使传统的宗教有种种不足，但是可以用一种新福音，即《玛门福音》代替它，成为一种新的信仰。</p><p>&emsp;&emsp;卡莱尔所信仰的上帝并不是通常意义上的宗教中所宣扬的上帝，而是某种神秘力量。这种神秘力量是发自于内心的东西。每一个人都知道自己与那个神秘的世界息息相关，知晓自己在这个世界中的责任和命运。因此，卡莱尔英雄史观也揉进去了很多宗教元素，其政治理论更像是披上唯心主义外衣的加尔文宗。</p><p>&emsp;&emsp;卡莱尔认为政治需要强人，精神世界也需要强人，谁最合适呢，马丁·路德呗。当罗马教廷大兴土木、教皇昏庸腐败，教会贵族为牟取暴利大肆吹嘘兜售所谓的“赎罪卷”时，马丁路德对教会这种欺诈行为予以强烈的抨击，最终引发了德意志民众的大起义。此时的马丁路德不再是孤立无援的僧侣和学者，而成了德意志的民族英雄。</p><p>&emsp;&emsp;实际上，卡莱尔心中的宗教英雄也同样具有世俗英雄的伟业和历史功绩，马丁路德反抗罗马天主教廷，也是出于对自己理想的执着追求，这场宗教战争是一场正义的战争，卡莱尔认为：“路德所做的只不过是上帝创造的每个人有权利要做的和有神圣责任要做的事。路德及并不需要对各种战争负责：是那些虚伪的伪善者迫使他起来反抗，他们应该负责。”换而言之，卡莱尔的宗教英雄某种意义上可以看作是宗教形态的世俗化圣人，与政治的强人别无二致。</p><h3 id="英雄与历史"><a href="#英雄与历史" class="headerlink" title="英雄与历史"></a>英雄与历史</h3><p>&emsp;&emsp;唯心主义是卡莱尔英雄史观的本质属性，但卡莱尔已经摆脱了神学的束缚，不再以启蒙学者所提倡的“人性”来反对“神权”，而是专注于对个体人的崇拜，这里个体人起初是普通人，后来演变成对历史有杰出贡献的人的崇拜，这种对英雄的崇拜从某种意义上来讲，已站在人本思想上，结束了自柏拉图以来的赤裸裸的神学唯心主义。由于受时代的局限，卡莱尔的思想不能超越唯心主义，与他同时代的马克思、恩格斯等人相比，卡莱尔对历史推动力的分析，还停留在纯粹的英雄个人的道德层面，但无论如何，卡莱尔的人本观都较以往的启蒙学者有了较大的进步了。</p><p>&emsp;&emsp;晚年的卡莱尔特别突出英雄对历史的推动作用。首先，由于卡莱尔强调英雄史观精神第一性，物质第二性，他认为拥有“信仰”，具有高尚“美德”的英雄是解决一切社会问题的根本之道，无限制的夸大英雄的个人意志对历史进程的影响，突出英雄的个人主义对历史发展的贡献与推动作用。其次，卡莱尔认为英雄的出现是历史的必然，因为社会的混乱必然产生英雄，由这些英雄来领导芸芸大众恢复社会秩序，推动历史向前发展，拯救整个社会。</p><h2 id="小张私货"><a href="#小张私货" class="headerlink" title="小张私货"></a>小张私货</h2><p>&emsp;&emsp;卡莱尔英雄史观大抵就是这样，下面是私货时间。作为历史观系列的开篇之作，我选择了一个并不算复杂的历史观介绍，其中原因固然有我自身也在不断学习所以先讲一个简单的缘故，还有一个重要原因，就是卡莱尔式的英雄史观其实是最符合古典社会底层人民朴素正义的期待，我想这一点在中国是很能理解。集权体制下的被统治者天然对圣人式的统治者有所向往。</p><p>&emsp;&emsp;正所谓“圣人出，黄河清”，一个古代大字不识的农民遇到剥削和压榨，指望他了解唯物主义，认识到世界运行的客观规律无异于天方夜谭，但“换个好官，换个明君”的思想却无需学习就能第一时间想到。由于帝王将相式的传统个人英雄主义发展了上千年，已经深入大众的脑海，所以在没有唯物主义历史观的时期，人民对卡莱尔英雄史观相对容易接受，尽管内核与王侯将相的所谓“英雄”没啥关系。圣人式强人、道德主义和宗教buff，在现代中国这样一个经济飞速发展，但思想没有经过启蒙运动，还保留千年来儒家传统的土地来说是很有吸引力的。这也是英雄史观从过去到现在尽管逐渐式微但依然有市场的原因，因为唯物史观也不是万能的，有些药方还真只有英雄史观能开出来。</p><p>&emsp;&emsp;关于我个人对英雄史观的看法，以及相关的争论，比如英雄史观和群众史观哪个更可信，它们之间是什么关系，是否对立互斥等等，我将在后面对历史观的大讨论中讲解，这里不在赘述。</p><p>&emsp;&emsp;卡莱尔其人也是很有意思，对劳动人民是既同情又恐惧，反映了一个普通人变成统治阶级在时代洪流下的思想变化。前期受朴素的正义感抨击资产阶级，秉持人民史观。在大革命后，功成名就已经当上爱丁堡大学校长的卡莱尔屁股坐到统治阶级的位置上，极力鼓吹英雄史观。针对资产阶级的乱象，由于自身哲学理论功底一般，卡莱尔提不出有效的解决方案，于是返璞归真，直接求助于道德和宗教，配合朴素英雄主义，硬是缝合出了一个英雄史观。就历史的洞察力上，他不如马克思恩格斯远甚。</p><p>&emsp;&emsp;当然，我们讨论的是卡莱尔英雄史观，也存在一些变味的、另做他解的英雄史观，这里就不在讨论。此外还有一点需要讨论，就是英雄史观与英雄主义的关系。有意思的是，在经过马克思唯物主义历史观教育后，人们普遍不认同英雄史观，但对英雄主义本身似乎并不反感，甚至是喜闻乐见。对于英雄主义中的所谓“与群众脱节”的部分加以改良，创造出了革命英雄主义，将对象从个人变成具有一些特质的群体，突出其中的敢于斗争、不怕艰难、勇于自我牺牲的部分，并将行动的动机来源解释为奋斗事业的正义性。这种利他性自然受到群众的欢迎，却没有意识到这是旧瓶装新酒，把人们容易接受的事物套皮魔改，去宣扬自己的理论。尽管人们在此过程中受益，但某种程度上也体现了实用主义——<strong>历史的真实是怎么样的并不重要，如何让历史对我们有益很重要，这里的我们，包含所有人，无论虚实。</strong></p><h2 id="参考文献"><a href="#参考文献" class="headerlink" title="参考文献"></a>参考文献</h2><p>[1]刘家辉.卡莱尔英雄史观研究[D].湖南师范大学，2011.</p><p>[2]段芳.理性主义英雄史观[D].江西师范大学，2005.</p><p>[3]殷企平.卡莱尔“英雄”观的积极意义[J].杭州师范大学学报(社会科学版)，2009，31(06):86-90.</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>历史</category>
      
      <category>历史观系列</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>史观</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>内卷森林法则</title>
    <link href="/2021/03/10/neijuanfaze/"/>
    <url>/2021/03/10/neijuanfaze/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="基本公理："><a href="#基本公理：" class="headerlink" title="基本公理："></a>基本公理：</h2><p>1、获得高绩点是当代大学生的第一需要。<br>2、当代大学生对高绩点的需求不断增长和扩张，但高绩点人数总量基本不变。</p><h2 id="两大重要概念"><a href="#两大重要概念" class="headerlink" title="两大重要概念"></a>两大重要概念</h2><h3 id="1-卷疑链"><a href="#1-卷疑链" class="headerlink" title="1.卷疑链"></a>1.卷疑链</h3><p>卷疑链：双方无法判断对方是否正在内卷。</p><p>安全声明：挂一科就好了</p><p>首先定义当代大学生间的善意和恶意。善和恶这类字眼放到内卷过程中是不严谨的，所以需要对它们的含义加以限制：善意就是指不主动内卷和卷灭其他大学生，恶意则相反。这是最低的善意了吧。</p><p>一个大学生不能判断另一个大学生是善还是恶。</p><p>一个大学生不能判断另一个大学生认为本大学生是善还是恶。</p><p>一个大学生不能判断另一个大学生是否会对本大学生发起内卷。</p><p>一个大学生无法判断另一个大学生对自己是善意或恶意的。</p><p>一个大学生无法判断另一个大学生认为自己是善意或恶意的。</p><p>一个大学生无法判断另一个大学生判断自己对他是善意或恶意的。</p><p>……</p><h3 id="2-绩点爆炸"><a href="#2-绩点爆炸" class="headerlink" title="2.  绩点爆炸"></a>2.  绩点爆炸</h3><p>绩点爆炸：不同大学生绩点进步的速度和加速度是不一致的，弱小的大学生很可能在短时间内超越强大的大学生。可能由内因或者外因（例如内卷的交流，内卷的程度突然加深）引发，继而弱小的大学生能够对强大的大学生构成内卷优势乃至内卷威胁。</p><h3 id="补充的假设"><a href="#补充的假设" class="headerlink" title="补充的假设"></a>补充的假设</h3><p>1.高校里的大学生之间可能根本不存在善意。</p><p>2.交流一定会暴露大学生是否在卷。</p><p>3.大学生之间的竞争是零和的，竞争的态势是时刻变化的，不存在某种静态的共存状态。</p><p>4.具有不同思想能力的大学生间难以沟通。</p><h3 id="推导过程"><a href="#推导过程" class="headerlink" title="推导过程"></a>推导过程</h3><p>不妨假设A先发现B在卷。</p><p>由于公理1，两方为了保证自己能继续卷下去，必须先判断对方善意恶意，”善意的大学生并不能预先把别的大学生也想成善意的”。</p><p>(1) 若A选择与B交流，则由于上述的相互判断，猜疑链形成，同时A暴露自己在卷。若AB内卷程度相当，则形成猜疑链后B对A构成实际内卷威胁；若B落后于A，则绩点爆炸（可能由A的交流引发）可能使B在相对较短的时间内对A形成内卷优势，继而对A构成内卷威胁。</p><p>(2) 若A选择隐蔽，则B绩点发展后仍会发现A，猜疑链发生，A的内卷需求暴露，转化为第一种情况。</p><p>由公理1和猜疑链性质，得出结论：若大学生A发现大学生B，则A必定收到B的内卷威胁，故A只能对B施以内卷打击。</p><p>总结起来，一、让你知道我在卷；二、让你卷下下去，对我来说都是危险的，都违反第一条公理。</p><h2 id="概率卷论"><a href="#概率卷论" class="headerlink" title="概率卷论"></a>概率卷论</h2><h3 id="简述"><a href="#简述" class="headerlink" title="简述"></a>简述</h3><p>&emsp;&emsp;概率卷论的核心命题是：高校中有很多大学生，总会有大学生对被广播内卷行为的大学生进行被声讨内卷打击。</p><p>&emsp;&emsp;内卷森林打击：若一个大学生通过某种方式得知另一大学生正在卷的可能性，则有一定概率发动不加侦查的随意内卷打击。由于具有内卷打击能力的大学生数量极多，因此一个坐标暴露后，无论该大学生是否真的在卷，必然受到随意性质的内卷打击。</p><h3 id="推导过程-1"><a href="#推导过程-1" class="headerlink" title="推导过程"></a>推导过程</h3><p>&emsp;&emsp;一个卷王……突然看到……所有卷手都能认出字，标示出的一个大学生……假设林中有一百万个卷手（在全国数千高校中存在的大学生数量可能千百倍于此），可能有九十万个对这个标示不予理会；在剩下的十万个卷手中，可能有九万个对那个大学生进行探测，证实其没有卷后也不予理会；那么在最后剩下的一万个卷手中，肯定有人会做出这样的选择：向那个大学生内卷一下试试，因为对绩点发展到某种程度的大学生来说，内卷攻击可能比探测省力，也比探测安全，如果那个大学生真的什么都没有卷，自己也没什么损失。</p><h2 id="内卷战争理论"><a href="#内卷战争理论" class="headerlink" title="内卷战争理论"></a>内卷战争理论</h2><h3 id="简述-1"><a href="#简述-1" class="headerlink" title="简述"></a>简述</h3><p>&emsp;&emsp;该理论的核心是：主流卷术决定内卷战争形态</p><p>&emsp;&emsp;简单来说：因为深夜的校园是黑的，所以大家可以藏起来卷且不被发现，也因此大家都要藏起来避免被人发现，导致被内卷；同时为避免防止被人发现而被广播坐标，所有藏起来的人都要对疑似目标内卷来尽可能消灭潜在的卷王，于是人人都隐藏，人人都卷，人人都内卷暴露的他人，于是卷森格局成立。</p><h3 id="高校内卷森林化过程"><a href="#高校内卷森林化过程" class="headerlink" title="高校内卷森林化过程"></a>高校内卷森林化过程</h3><p>&emsp;&emsp;事实上，只要有任何一个大学生在内卷森林中卷起了第一个科目，整个高校就将快速卷王森林化。</p><p>具体过程：</p><p>“元卷手”在内卷森林中卷了第一个科目</p><p>→“元被卷大学生”产生</p><p>→“元被卷大学生”中的一部分为对抗“元卷手”而成为“二代卷手”</p><p>→“二代卷手”难以识别元卷手</p><p>→“二代卷手”选择内卷所有可能在卷的目标</p><p>→“二代被卷大学生”产生</p><p>→……</p><p>&emsp;&emsp;通过该过程，卷手的数量将以指数上升。最终演变为“只要暴露，就会遭到内卷”的内卷森林格局。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>闲谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>搞笑</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>何为公平</title>
    <link href="/2020/11/22/whatisfair/"/>
    <url>/2020/11/22/whatisfair/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="引"><a href="#引" class="headerlink" title="引"></a><strong>引</strong></h2><p>&emsp;&emsp;景王问政于管氏：“杀一人以利天下，可以吗？”<br>&emsp;&emsp;管氏说：“不可以。”<br>&emsp;&emsp;景王问：“为什么呢？”<br>&emsp;&emsp;管氏说：“杀人的应当是法律，不应肆意剥夺任何无辜之人的生命。”<br>&emsp;&emsp;景王问：“杀了他可以挽救一万个人的性命，也不应该做吗？他无辜，一万个人也无辜。一个人的无辜， 和一万个人的无辜，谁重呢？”<br>&emsp;&emsp;管氏说：“一样重。”<br>&emsp;&emsp;景王笑。<br>&emsp;&emsp;管氏继续说：“杀戮无辜，有害国法。害国法而不知，却以为行的是理所当然的事，臣私下里为国君担忧。”<br>&emsp;&emsp;景王正色道：“那寡人又该如何处理这样的事情呢？”<br>&emsp;&emsp;管氏说：“是谁要害这一万人，就惩治谁。如果是另外一个人，就招募勇士除掉他；如果是一个团体，就令执法机关敲掉它；如果是天灾，便去抗灾；如果是人祸，便去问责；如果是制度，便去改革。</p><h2 id="法律是最低限度的道德"><a href="#法律是最低限度的道德" class="headerlink" title="法律是最低限度的道德"></a><strong>法律是最低限度的道德</strong></h2><p>&emsp;&emsp;<strong>何为公正？</strong>这是一个相当难回答的问题，和“我是谁，我从哪来”一样，难以达成共识。<br>&emsp;&emsp;在回答这个问题之前，我想问，国外杀人犯不用以命偿，关十几年就出来了，甚至里面的生活还比外面好，这是公正吗？少数民族有加分政策，有优生优育政策，这是公正吗？</p><p>&emsp;&emsp;我们来举一个例子。学经济的同学对倾销这个概念一定不陌生，就是一个生产国以低于正常价值的价格向某个国家大量销售某种产品，导致被输送国产业造成实质性损害的行为，叫做倾销。</p><p>&emsp;&emsp;那么，公正的问题出现了。对于被倾销国的消费者来说，这几乎是百利而无一害，因为他们能够以低于商品价值的价格拿到商品。对于该国的制造商来说，这就是恶性竞争，在倾销的状况下，消费者完全没有理由购买本国的商品。1968年，欧盟制定了第一部反倾销法，后面又陆续出现了WTO《反倾销守则》，以及1994年的关贸总协定，2004年中国还因为倾销被欧盟制裁了。以法律的形式制止倾销，我问你，这是公正吗？对消费者来说，这就是一部损害自身利益的法律，对制造商来说，这就是救命稻草。</p><p>&emsp;&emsp;再来看一个例子。2004年，“查理”飓风在席卷美国海岸的同时，也在拷问商人们的良心。在灾害地区，日常用品的价格攀升了十倍以上；受灾群众还没有从失去家园的悲痛中苏醒过来，就被利欲熏心的商人打了耳光。从道德的角度来讲，“企图利用他人的困难和痛苦发财是不对的”。愤怒的群众纷纷抗议，希望有关部门进行监管，或者在立法或判决中大力惩戒这些商人。可问题是，法律根本就不管道德，因为道德这种东西，会因为人的主观意志而出现不同的情况，法律并没有禁止商家提高商品的价格，所以即使它在我们看来是不道德的，它依旧是合法的。</p><p>&emsp;&emsp;德国大法学家耶律内克和耶林曾经提出过一个理论，叫作“法律是最低限度的道德”。为什么这么说呢？因为法律是带有强者性的，所以法律不可能规定每个人都去做一个“好人”（实际上“好人”的定义也模糊不清）。你不能说今天我没有扶老奶奶过马路就触犯了法律，你不能说我今天没有给室友带饭就触犯了法律，你更不能说，我今天没有借给你钱就触犯了法律。</p><p>&emsp;&emsp;所以，法律是不要求你成为一个好人的。</p><p>&emsp;&emsp;我们现在再去看飓风案例的结果，抬高价格在道德上一定是被批判的，但当时的法律并没有明确规定这种行为的违法性。而事实上，佛罗里达州还是惩罚了少数几家商家，认为他们违反了反价格欺诈法，用以惩戒过于贪婪的商家并告诫他们的同类。法律不要求你做有道德的事，法律也不禁止你做不道德的事，但法律一定会惩罚过度的不道德，譬如利用别人的痛苦满足过度的贪婪。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>从上面的例子可以看出法律的公正是相对的（倾销），法律的公正又是有限的（价格欺诈）。</strong></p><h2 id="功利的道德"><a href="#功利的道德" class="headerlink" title="功利的道德"></a><strong>功利的道德</strong></h2><p>&emsp;&emsp;公正的限度到底是在哪里？一般来说，法律是无法代替公正的，它只能为公正兜底，而真正的公正是超出法律的范围的。</p><p>&emsp;&emsp;这是一个很著名的道德困境——电车困境。大意就是一辆火车飞驰而来，在前方的岔路口上，左边是500个孩子，右边是50个孩子。现在你可以改变火车的方向，你是想让左边的死还是右边的死？</p><p>​<img src="/2020/11/22/whatisfair/%E4%B9%9D%E5%AE%AB%E6%A0%BC.jpg" class="" width="500" height="500"></p><p>&emsp;&emsp;右边？好，现在我多加一个条件：左边的孩子都比较笨，智商在平均智商以下，右边的孩子都比较聪明，其中还有十个孩子被誉为未来的爱因斯坦。好了，左边还是右边？难以抉择。看起来无解，那这个问题有意义吗？有，那就是你在思考这个问题，在衡量双方价值的时候，你其实就是在思考：何为公正。</p><p>&emsp;&emsp;一般来说，你可能会从以下三个角度去思考：1.利益。2.自由。3.道德。首先我们来看：利益。在这个困境中，我们可能会思考一个问题：如何使利益最大化。500个孩子和50个孩子，如果每个个体都是同样的，那么在利益最大化的驱动下，50个孩子的死去会尽可能的减小损失，也就是最大化了利益。可是当我们加上那个限定条件，那么有可能50个孩子的价值远远高于那500个孩子，所以本着利益最大化的原则，我们可能会选择让500个孩子死去。</p><p>&emsp;&emsp;而这，就是功利主义。在功利主义者看来，只要能够促进整个社会效益的最大化，那么牺牲一部分人的幸福是“可以被接受”的。</p><p>&emsp;&emsp;那么你承认这一点吗？不承认？</p><p>&emsp;&emsp;加一个限制：那些被牺牲的人所占有的资源可以分配到你的头上。承认？</p><p>&emsp;&emsp;加一个限制：你的父母或者你（当然这就有悖论了）被牺牲了。不承认？</p><p>&emsp;&emsp;两个不同的限制，就会有不同的答案，关键有两点：你有没有得利，你有没有被牺牲。</p><p>&emsp;&emsp;功利主义者对社会的损害在于：<strong>个体是无法被尊重的。</strong></p><p>​              <img src="/2020/11/22/whatisfair/%E6%B6%88%E5%A4%B1.png" class=""></p><p>&emsp;&emsp;<em>另：这里的功利主义为哲学概念，通常指以实际功效或利益作为道德标准的伦理学说。</em></p><h2 id="无知之幕"><a href="#无知之幕" class="headerlink" title="无知之幕"></a><strong>无知之幕</strong></h2><p>&emsp;&emsp;法律和道德是人为了实现公平所指定的规则，但是法律只是公平的底线，人和人对道德的标准不一。<strong>怎样才算公平，取决于人处在什么位置。一个人的位置，往往决定了他思考的角度和范围。</strong>因此，丈量“公平”在不同的人眼里，标准是不同的。那究竟有没有办法，“设计”一个所有人都觉得公平的世界呢？</p><p>&emsp;&emsp;康德认为，如果一项规定得到了所有人的认可或肯定，那么这一项规定就是公正的。这是一个悖论，因为大家很难认定什么样的规定会被所有人认可。这种假象的情况无法在实际生活中成为约束。</p><p>&emsp;&emsp;已故的美国政治哲学家罗尔斯（1921~2002）提出了这样一个理论：假设有一种叫作<strong>“无知之幕”</strong>的东西。假设，在我们投胎之前，神给大家一个机会，让我们坐在一起开个会，共同设计即将要去的世界是一个什么样的世界。但是神有一个条件，每一个人都不知道自己将来会投胎到这个社会的什么阶层、何种家庭。</p><p>&emsp;&emsp;你可能会投胎到巴菲特家，也可能会投胎到叙利亚的难民家。人们也不知道自己会不会是个残疾，有哪种优缺点……在这个前提下，你设计的每一个制度、规范、福利……全都有可能是你投胎以后将要经历的。这种情况下，你会怎么设计这个世界？</p><p>&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;既然我们每一个人面前都挡了一块大幕，不知道自己将来会是怎么样的，那么最好的策略就是我们现在就共同约定，无论将来出生以后命运是好是坏，我们都互相帮助，尽量公平地分配我们所得到的财富。既然我们每一个人面前都挡了一块大幕，不知道自己将来会是怎么样的，那么最好的策略就是我们现在就共同约定，无论将来出生以后命运是好是坏，我们都互相帮助，尽量公平地分配我们所得到的财富。</p><p>&emsp;&emsp;罗尔斯认为，人类种种不平等的最深刻的起源，来自于个人自然禀赋及出身环境造成的不平等。也就是前面说的，最让大家感到绝望的，就是输在起跑线上。一个天生聪敏或成长于富裕家庭的人，在出发点上必然比那些残疾或家境贫困的人，拥有更多的优势，享有更多的选择机会。但这些不平等，从罗尔斯的道德观来看，是随机的、不应得的。它既非我们的选择，亦非我们努力的结果，只是单纯的运气罢了，就像上天的自然博彩一样。因此，罗尔斯试图利用无知之幕的设计，将这些不相干的因素排除出去，保证人们投胎后有一个尽量平等的起跑线。</p><p>&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;听起来是一个假设，但这却是最令人信服的主张之一。在这种“无知之幕”的状态下，人们就很难选择功利主义，因为谁都不知道自己是不是会被牺牲的那个人，同样就难以做出功利的选择。其次，绝对的自由也不会成为人们的追求，因为你不会知道你自己是否就需要寻求帮助和救助，而一旦不知道，人们就会尽量避免这种情况。</p><p>&emsp;&emsp;因此在这种“无知之幕”的后面，会产生两种公正原则：<strong>一个是为所有的公民提供最基本的、平等的自由；另一个是差异原则，差异原则关乎社会和经济的平等。</strong></p><p>&emsp;&emsp;社会和经济的平等并不是绝对的平等，不是说每个人分到的东西都一样多就叫平等，罗尔斯并不支持乌托邦。差异原则之所以被很多人所接受，就是因为差异原则承认个体与个体之间的不同。例如有些人天资聪颖，能够成为科学家；有些人体魄健壮，能够成为优秀的运动员。除去各种不确定因素（例如机遇），在社会上，天资聪颖的人往往比天资驽钝的人赢得更多赞赏，赚取更多的利益。罗尔斯知道这样的差距是无法避免的，但罗尔斯同样也认为不是所有的差距都是可以被接受的，只有当这样的差距或不平等对弱势群体的利益有利时，才是被允许和接受的。</p><p>&emsp;&emsp;举例来说，天资聪颖的人发明了可以增加粮食产量的方法，解救了广大底层的农户，这样的人得到奖赏是应当。但如果他只是发明了可以增加毒品产量的方法，他所攫取的利益则是不公正的。同理，一位医生凭借高超的医术获得人民的敬仰和高报酬，若他不是在改善山区人们的医疗水平，反而只是给贵族成员提供整容手术，罗尔斯认为这样的高报酬是没有道德基础的，难以得到维护。</p><p>&emsp;&emsp;因此，差异原则并不是在追求财富的平等分配，而只是追求将所有偶然的因素（例如天资聪颖）最大可能的造福于人类，对这些偶然因素的效果进行再分配。</p><h2 id="风险偏好与资源分配"><a href="#风险偏好与资源分配" class="headerlink" title="风险偏好与资源分配"></a><strong>风险偏好与资源分配</strong></h2><p>&emsp;&emsp;<strong>人和人的风险偏好不同。</strong>现在你面临一个选择：你有1&#x2F;3的几率，投胎成为李嘉诚的下一个孙子；还有1&#x2F;3的几率，成为中国二三线城市普通家庭的普通小孩；最后还有1&#x2F;3，出生在印度的贫民窟里。</p><p>&emsp;&emsp;在无知之幕后面，有一个人提议说，为了补贴贫民窟的孩子，李嘉诚这类富豪的后代，不能继承先辈的巨额财产，只能把它们上缴给政府，并由政府根据社会情况合理分配。你会毫不犹豫地投这个提案一票吗？如果这个制度落实，那你投胎到富豪家庭不就亏了吗？</p><p>&emsp;&emsp;其实很多人和你想的一样。从社会心理学的角度来说，并不是所有的人都属于风险厌恶型。要想无知之幕能够被大家接受，有一个前提，那就是<strong>我们每一个人都必须是风险厌恶型的。</strong></p><p>&emsp;&emsp;但事实上，我们当中总有那么一些人是风险偏好型的。他们喜欢冒险，喜欢大起大落的刺激，在投胎之前就有心赌一把大的。就像那些买彩票的人一样，一次赢钱带来的幸福足以弥补他多次亏钱的痛苦。</p><p>&emsp;&emsp;另外，人的积极性对社会的财富增长至关重要。如果我们生下来就被告知，多出来的财富会被别人平分，人们就很可能不会积极努力地去争取。咱们五十年代开始做的“全国实验”就充分证明了这一点。社会的饼不会做大，个人财富的增长、社会的发展，也都将是空谈。</p><p>&emsp;&emsp;话又说回来，罗尔斯所说的赋予社会上较弱的人较大的优惠和照顾来达到平等，到底什么东西应该平等呢？平均分配财富？工作？学习机会？难道这样就公平了吗？</p><p>&emsp;&emsp;比如，你非常努力地工作，从来不放过学习的机会，最后挣了很多钱。而另一个人A好逸恶劳。结果就是你牺牲了闲暇时光，换来了很多财富；而A放弃了获得财富的机会，享受了很多闲暇的时间。这时候有人说：现在要执行罗尔斯的无知之幕了,让富裕阶层补贴贫困阶层。那么，我们补贴什么东西呢？你的财富是可见的，有形的资源是比较容易补贴的。而A享受到的那些闲暇时间怎么算呢？时间能补贴吗？</p><p>&emsp;&emsp;所以说，<strong>平分资源的结果不会是公平的。</strong></p><p>&emsp;&emsp;“无知之幕”理论看似很有说服力，但是在我看来并非无懈可击的理论。这也是我认为为什么这只能是一个社会实验，而非可实现的制度。它的主要问题在于——<strong>人生而不同</strong>。这里的生而不同，并非是生理上的差异，而是指思想上的差异。而思想的差异源于生活环境的差异，而生活环境的差异是无解的。现阶段不可能实现每个人相同的生活环境，退一步说，就算真实现了相同的生活环境，根据人类简史的理论，人生而就是早产儿，大脑未能发育完全，任何一点随机因素都有可能彻底改变一个人的思想（比如身体受伤）。</p><h2 id="人生而不同"><a href="#人生而不同" class="headerlink" title="人生而不同"></a><strong>人生而不同</strong></h2><p>&emsp;&emsp;前面这么多的篇幅，大多只是给你启发，或者是别人的观点。下面我所写的，大抵是我的看法，或者说是我在比较各家所长之后，更加认同的看法。</p><p>&emsp;&emsp;在我看来，人类社会得以产生和发展，最主要的因素应该归功于智人进化出了更大的脑容量，可以拥有更高的智力。过大的脑容量增大了对能量的需求，迫使人类牺牲四肢的能量来发展大脑，而开发的大脑运用工具弥补四肢退化所损失的力量，从而不会被自然选择淘汰，反而从人属乃至动物界脱颖而出。因为保留了巨大的大脑，人类女性由于身体结构的原因，越来越难以生产。如果让人类胎儿发育到差不多可以自理的时候生产，由于人类大脑进化的速度远快于身体其他部位（因为一定程度上这种大脑进化产生高级智能不属于自然选择），导致人类产妇骨盆无法容纳也无法分娩，只能难产。</p><p>&emsp;&emsp;因此在后续不断地自然选择中，人类勉强在被自然选择淘汰和过高的难产率之间找到了脆弱的平衡，<strong>让人类成为早产儿</strong>，在发育大脑等核心器官，在保证出生时勉强不死的条件下将四肢等部位在体外培养。自然界很多生物的后代在出生后很短的时间就发育成熟可以自立，而人类的后代必须经过十几年小心的培养，这也是不可逆的由于脑容量扩大带来的影响。来源于生理上的高可塑性，在我看来，是人类一切差异之源。</p><p>&emsp;&emsp;说了这么多，看似是题外话，实际上我想表达的是人与人之间的差异是不可能避免的，各种意义上。这也是我不认同无知之幕的原因，当然，这里我有点苛责了罗尔斯了。无知之幕是一个思想实验，它是应然，而不是实然。用事实来推测，或者否定价值判断，道德判断都是不合理的。无知之幕不是解释历史上社会规则是如何形成的，也不是解释社会规则如何运行到那么一种正义状态的，那些都叫实证分析，然而罗尔斯是规范分析，它只是阐述社会规则应该达到这一水平，也就是说这是我们追求的目标，需要我们进行各种制度设计来维护它；而不是一个初始状态，在这个状态之下社会的运行就是完美的了。</p><p>&emsp;&emsp;既然从根源上就有差异，那么这个世界可能实现公平吗？<strong>很遗憾，我的看法是不可能，至少在可预见的未来是这样的。</strong>理由见上。其实，永远无法实现公平可能并非是坏事，以后有机会再讲吧。</p><p>&emsp;&emsp;关于公平的实现，这是一个参与门槛很低而研究门槛很高的问题，有太多阿猫阿狗发表了太多的各式各样的看法（也许我也是其中之一）。大多数人提出的公平在我看来都是屁股问题，你屁股坐在那，你的公平就辐射在那。治国之道，吾辈妄论。关于公平，有太多可以说的，碍于篇幅，我就不详谈了。</p><h2 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a><strong>最后</strong></h2><p>&emsp;&emsp;最后的最后，到了结尾，我还是没能给出答案，什么是公平。我可以胡乱从网上找出一个，但我的内心并没有给出真正的答案。这篇文章给不了答案，只能给你一点启发。这是我20岁时的所思所想，希望在若干年后我可以回来，并给出这个问题的答案。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>社会</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
      <tag>思考</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>浅谈第五次反围剿失利原因</title>
    <link href="/2020/10/27/history1934five/"/>
    <url>/2020/10/27/history1934five/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="概况"><a href="#概况" class="headerlink" title="概况"></a><strong>概况</strong></h2><p>&emsp;&emsp;1933年夏，第四次反“围剿”结束后相隔半年，蒋介石重新组织人马 对中央革命根据地发动第五次“围剿”。这次“围剿”蒋介石几乎动用了能机动的所有兵力，号称 100 万军队，以“三分军事、七分政治” 的方针， 经济、交通、文化 “围剿”同时并举，企图使红军“无粒米勺水之接济”，困死红军。<span id="more"></span>红军经过 1 年奋战， 军事上连续失利，未能打破敌人的“围剿”。至1934年9月，中央苏区仅剩包括瑞金在内的7个县。10月10日夜间，中共中央和红军总部，被迫放弃中央根据地，开始长征，宣告第五次反围剿彻底失败。</p><p>&emsp;&emsp;第五次反围剿是一次拥有各自疆界、政权和社会组织的两个政权之间具有总体战性质的战争。什么是总体战，就是两个政权在军事资源、组织能力、社会体制的全方位比拼。总体战的胜负是多方面决定而直接体现在军事。</p><p>&emsp;&emsp;关于红军长征，特别是红一方面军长征的原因， 过去都归于“左”倾教条主义的危害， 以及由它导致的第五次反“围剿”作战的失败。但有的学者认为， 红军之所以进行长征， 主要原因是经济问题。认为“左”倾冒险主义控制苏区后， 其在政治、经济、军事各方面的错误使苏区由盛到衰，最终导致战争资源枯竭，红军失去 立足之地。具体来说， 其错误表现在以下几方面。1、“左”倾的土地、经济政策使苏区工农业 生产发展受到限制; 2、财政政策的失误导致苏区财政拮据， 红军给养失去有力保障; 3、苏区连年出现的粮荒使红军军粮常处紧张状态之中; 4、庞大的军政队伍超过了苏区的负荷能力; 5、不能有效打破敌人的经济封锁使苏区物 资短缺现象十分严重。“上述情况表明， 土地革命后期， 在各种因素的共同作用下， 苏区经济 已经到了枯竭的边缘， 红军除了转移， 易地求食外， 别无它途。” 连年的战争确实使苏区经济拮据，但这也不是红军长征前才出现的现象， 经济困难在长征之前早已出现了。因此， 它也不是导致红军长征的直接原因。</p><p>​<img src="/2020/10/27/history1934five/1.jpg" class="" title="第五次反围剿示意图"></p><p>&emsp;&emsp;我认为， 红军长征的直接原因还是军事的失败， 而政治与经济资源的枯竭是红军长征的深层原因。</p><h2 id="军事原因"><a href="#军事原因" class="headerlink" title="军事原因"></a><strong>军事原因</strong></h2><p>&emsp;&emsp;军事上的策略错误一直以来被认为是第五次反围剿失利的直接原因，我将以广昌战役为例，从此战的失败反映出中共总体军事战略的失误。</p><h3 id="广昌之战"><a href="#广昌之战" class="headerlink" title="广昌之战"></a><strong>广昌之战</strong></h3><p>&emsp;&emsp;广昌是中央苏区北部的重要屏障。随着国民党军北路军以瑞金为进攻方向向中央苏区纵深推进， 广昌成为其必攻的重要对象。与很多人认为的不同，苏区中央从上到下都一直认为坚守阵地不可取，，按照前四次反围剿胜利的经验，红军采取一贯的战略原则， 那就是坚决不打阵地战，在敌人两翼开展运动战，在敌后开展游击战。</p><p>&emsp;&emsp;这听起来挺正确的，而且前四次反围剿就是基于这一方针胜利的，为什么第五次就行不通呢？这个问题，王明想不通，李德、博古想不通。然而，还是有人对当前形势作出了清醒的判断。刚刚受到党内严重批判，无事可做的毛泽东就反围剿问题有自己的看法。他说“当 &#96;围剿’ 已经证明无法在内线解决时， 应该使用红军主力突破敌之围攻线， 转入我之外线即敌之内线去解决这个问题。堡垒主义发达的今日， 这种手段要成为经常的作战手段”（《中国革命战争的战略问题》）毛泽东提出的外线作战的思想是放弃苏区，深入敌后，将运动战放在全国考虑的。这一思想在当时过于大胆，风险过高，深入没有群众基础的国民党纵深地区是置之死地而后生的无奈之举。形势还没到不可挽回的地步，中共中央选择在中央苏区内线作战也在情理之中。但是这一次，蒋介石使用了堡垒战术，稳扎稳打，步步为营，用当年曾国藩打呆仗的方法，压缩红军运动战的空间。</p><p>&emsp;&emsp;苏区高层之所以选择在内线作战，不考虑毛的外线突围，除了对局势持谨慎乐观态度以外，还有一大法宝——“短促突击”战术。</p><h3 id="短促突击"><a href="#短促突击" class="headerlink" title="短促突击"></a><strong>短促突击</strong></h3><p>&emsp;&emsp;所谓 “短促突击”， 即以一部防御吸引敌人， 同时将主力埋伏在附近， 当敌军出现在我前沿 阵地时， 以埋伏之主力部队 “施行短促的突击及袭击， 以便于堡垒前瓦解敌人”。简言之， 就是要吸引敌人于堡垒之外， 集中优势兵力， 迅速对敌人实施包围、速决歼灭。这一战术包含了当时中共用兵的几个基本原则:迅速、突然、机动、集中兵力。</p><p>&emsp;&emsp;这算是李德从德国带来的舶来品了，“短促突击”算是当时十分先进的战术理念，带有明显的一战德军风暴突击群的战术痕迹。但是，这一战术的成功应用依赖装备，靠的是发起突击时的大量火力支援和装有自动武器的突击分队。你什么火力，德二什么火力。以当时红军的拉胯装备，土枪梭镖，汉阳造都算先进装备，这种工业化战争的打法是完全无效的，这就好比让非洲国家打海陆空一体化战争一样。可以说，正是这种打法让红军频繁寻找战机打歼灭战，却被国军用雄厚的兵力极为扎实地推进所化解，最终既没有消灭多少国军，又失去运动战的空间。结果就是只能在战略要地和国军硬碰硬，打攻坚战，阵地战。兵力与装备处于绝对劣势的红军自然会陷入极端被动的局面，最后全盘崩溃的结果也是可以预料的。</p><h3 id="战役始末"><a href="#战役始末" class="headerlink" title="战役始末"></a><strong>战役始末</strong></h3><p>&emsp;&emsp;广昌是由北路进入中央苏区基本区域的第一个县城， 距红都瑞金百余公里， 为其重要屏障。 随着国民党军北路军以瑞金为进攻方向向中央苏区纵深推进， 广昌成为其必攻的重要对象。在广昌应否防御问题上， 红军高层看法基本一致。李德回忆:“党的领导人把这个本来不很 重要的县城， 视为必须保住的战略要地， 因为他卡住了通向苏区心脏地带的道路。此外他们认为， 将广昌不战而弃， 政治上无法承担责任。</p><p>&emsp;&emsp;随着苏区的巩固和发展， 中共在战略抉择上受政治、经济背景制约， 选择余地已很有限。初期反 “围剿” 作战中， 红军规模相对较小， 资源供给也较多倚赖打土豪的收入， 大规模后退和前进的运动作战游刃有余， 而随着红军的扩大， 苏区周围土豪被打尽， 对资源吸取的正规化 （如税收制度的建立）， 红军再要流动作战已不像初期那样较少顾忌。湘鄂赣反映:“如果红军在有时候未打得胜仗， 说红军是吃饭的， 所有慰劳品， 都不送去了……前次敌人进攻万载， 红军没有与之抵抗， 就说红军是吃饭的， 更是说把红军吃， 宁肯把狗吃。 ”这样的群众反应事实上代表了红军在新形势下所应承担的义务， 这是中共制定全盘战略时不得不考虑的一个因素。</p><p>&emsp;&emsp;4月13日，国民党军进抵甘竹，在广昌外围与红一军团一部交火，战役正式打响。28 日， 朱德下令放弃广昌， 红军全线后撤，至此广昌一战结束，前后进行了 18 天， 国民党军伤亡 2600 多人， 红军达到 4000 余人。其中， 27 日一日红军 “伤亡总数在 1500 以上， 三军团占十分之七”。</p><p>&emsp;&emsp;战役的具体过程和细节就不一一赘述了，比较繁琐，我就挑几个值得一提的点。</p><p>&emsp;&emsp;广昌防御战， 红军打破不固守城池的惯例， 最后阶段在缺少防御可能和价值的广昌城周围与国民党军展开大规模决战， 招致了重大损失。张闻天回忆， 广昌战役后的一次会议上， 他曾就此提出质疑:“我批评广昌战斗同敌人死拼， 遭受不应有的损失， 是不对的。他（ 指博古）批评我， 说这是普列哈诺夫反对 1905 年俄国工人武装暴动的机会主义思想。我当时批驳了他的这种污蔑， 坚持了我的意见， 结果大家不欢而散。其他到会同志， 没有一个表示意见”</p><h3 id="战后影响"><a href="#战后影响" class="headerlink" title="战后影响"></a><strong>战后影响</strong></h3><p>&emsp;&emsp;其次，关于广昌战役最为人所知的争论还是彭德怀回忆中提到的他对李德的尖锐批评， 所谓的 “崽卖爷田不心痛”， 更被广为传诵。</p><p>&emsp;&emsp;博、 朱战后报告将战斗失败相当程度上归咎于三军团的过早突击， 这很可能也是当日彭德怀和李德发生激烈冲突的直接诱因。广昌城外围最后阶段展开的毫无把握的决战， 确实反映出红军最高指挥层在灵活性上的欠缺。 不过， 该报告也道出了一个事实， 即到最后的防御战阶段， 红军实际仍未把自己完全置于阵地防御的地位， 而尚在战术上力图守中有攻， 短促突击， 某种程度上这也是导致红军既不能攻、 也不能守的问题所在。</p><p>&emsp;&emsp;以广昌战役失败为标志， 中革军委的战争指导思想发生了重大变化。第五次反 “围剿” 前期， 中革军委明确指出:“我们战术的 本原则， 是要求以敏活的机动来实行进攻的战斗。对于占领的支撑点和阵地实行任何的防御， 都是不适宜的。”广昌战役后， “短促突击” 已经越来越变成短距离的战术对抗， 如林彪在广昌战役后解释道:“短促突击， 就是对于从堡垒内出来作短距离 （ 专指距离约五里至十里左右有时更少）推进筑堡的敌人， 乘其立足 尚未确实稳定时予以不意的， 迅速的， 短促的突击， 歼灭敌人的有生力量。”这一战术的机动性大大削减。相应地， 中革军委更加重视堡垒的修筑， 欲以堡垒对堡垒， 与国民党军展开寸土必争的保卫战， 阵地防御成为红军基本的战斗方式， 随后的高虎脑等战斗即为阵地防御的典型代表。</p><h2 id="经济原因"><a href="#经济原因" class="headerlink" title="经济原因"></a><strong>经济原因</strong></h2><p>&emsp;&emsp;我从军事的角度分析完第五次反围剿失利的原因，有人可能已经发现并没有找到中革军委在战略战术上的致命失误。如短促突击，苏区寸土不让等等这些措施，大抵是当时的无奈之选，况且这些措施在第五次反围剿后期已经逐步转变，比如高虎脑战役。然而，这依然没有挽回苏区迅速溃败的局势。可以说，军事上的决策更像是失利的结果，而非原因。失利的核心原因在于苏区的经济状况已然崩溃。</p><h3 id="人力枯竭"><a href="#人力枯竭" class="headerlink" title="人力枯竭"></a><strong>人力枯竭</strong></h3><p>&emsp;&emsp;与很多人认知不同，苏区的领土在一年比一年大的情况下，经济情况可以说是一年比一年差。人是经济之本，人力资源是决定战争成败的重要一环，苏区人力枯竭可以说是经济崩溃的关键。</p><p>&emsp;&emsp;在消耗作战中，作为全国广大区域的控制者， 国民党进行持久消耗的人力资源和兵力来源可保无忧， 而中央苏区本身地域有限， 且位于人口稀少的山区， 数量上处于绝对劣势。苏区总人口仅 300 万人左右， 经过累年军队输送后， 1933 年初乐观的估计“尚有七十万壮丁”。1933 年 5月至 7 月， 扩大红军约5万人， 1933年8月至1934年7月中旬扩大红军数达到 11. 2万多人， 总计约16 万人， 已占到可征召壮年男子的近 1&#x2F;4。这其中还不包括各级政权工作人员、工厂工人、前后方夫役以及不能加入部队的地主、富农分子等， 如果总计起来， 大部分可以参加红军的青壮年男子实际都已被征发。据毛泽东1933年底的调查: 兴国长冈乡全部青壮年男子（ 16 岁至 45 岁）407人，其中出外当红军、做工作的320人，占79%;上杭才溪乡全部青壮年男子1319人， 出外当红军、做工作的1018人，占77%。大量青壮年男子投入前方后， 农村劳动力严重缺乏， 1934年4月，兴国县的红军家属达61670 人， 留在后方的基本都是老弱病残。</p><p>&emsp;&emsp;由于后方劳动力异常缺乏， 苏区中央制订的优待红军家属规定难以正常执行， 红军家属由于缺乏劳力， 土地常被迫弃耕。万泰县的刘士进，“两个儿子都当红军， 分到的六十二担田， 前年已荒了十担， 今年又荒了六担……现在有好久没有米吃”。汀州红军家属由于田地荒芜， 1934 年夏收前缺粮者达到 1575 人。勉强能够执行优红条例的地区， 也是不堪重负: “瑞金隘前区， 据区土地部的报告， 那边每一劳动力每月要帮助红军家属做十六天工”。如此紧张的劳力使帮工时间和质量都难以保证。瑞金有红军战士回家 后看见家属困境，“竟有出眼泪的， 同时后方同志看见也就不想去当红军了”。</p><p>&emsp;&emsp;红军家属的窘境， 既影响到前方将士的士气， 也使 本来就十分困难的扩大红军工作更形紧张。人力缺乏对扩大红军工作影响至巨。由于前线出现大量牺牲， 大量补充红军势在必行， 但后方人员补给可选择余地愈来愈小， 在此背景下， 扩大红军的动员工作开展艰难，“一般党团员对扩大红军工作是很消沉的， 自己也怕当红军”。</p><p>  从 1933 年下半年 开始， 每月扩大红军指标都难以如期完成。1934 年 5 月， 一贯勉力走在前面的江西省也出现了“惊人的落后”现象， 到 5 月 20 日只 完成计划的 20%。 这种普遍难以完成计划的情况， 虽然当时苏区中央一再以“没有具体的开展反机会主义的斗争”等加以解释， 但客观地看， 人力资源的异常匮乏无疑是主要原因， 最夸张的如上杭县才溪乡， 共有二千余人口， 在一次一次的扩军突击后， 乡里只剩下壮丁七人， 还要进行突击， 这当然不现实。</p><p>&emsp;&emsp;在苏区中央罔顾事实、动辄以政治帽子威胁完不成任务者的背景下（传统艺能）， 各地突击运动中强迫命令屡屡发生。胜利县“硬要全体干 部去当红军”， 结果“干部都上山躲避逃跑甚至个别的自尽”。有些地方扩大红军的办法是“召集群众大会， 把前后门关起， 一个简单的号召以后， 就要到会的一致报名加入， 公开宣告， 有一个不报名即不散会（反正大门关上了，群众要跑也跑不了)”。这样强迫征集兵员与国民党抓壮丁没什么区别，可以说是颠覆了人们对苏区军民和谐的想象。至少从1933年下半年开始，这一现象愈演愈烈。</p><p>&emsp;&emsp;由于战斗损失巨大， 大量老兵以及指挥员战斗减员， 许多新兵没有进行最基本的培训就不得不投入前线， 对部队战斗力也有很大影响。</p><h3 id="粮食告罄"><a href="#粮食告罄" class="headerlink" title="粮食告罄"></a><strong>粮食告罄</strong></h3><p>&emsp;&emsp;人是经济之本，人都没有，经济发展从何谈起？自1933年始，苏区物质资源也呈现十分困窘的局面。粮食是生存的基本， 中央苏区粮食本可自给并略有输出， 但经过数年战争， 粮食生产受到影响。1933 年春， 已出现严重缺粮问题， 陈云在 1934 年间谈到，“去年青黄不接时， 因为某些地方缺乏 粮食与缺乏全盘及时的调剂， 再加上奸商富农的抬价及囤积， 曾经威胁了我们”</p><p>&emsp;&emsp;第五次“围剿”开始后， 苏区区域日渐压缩， 兵员却仍在不断增加， 粮食问题更形严重。加之国民党方面对苏区实施粮食封锁， 严厉规定“无论何人， 不得直接或间接供给匪区或匪徒以任何粮食， 违者……应予枪毙”。同时组织割禾队， 怂恿区外农民“由驻军率领， 冲入匪区”，抢割稻禾， 粤赣逃跑群众就经常在国民党军队组织下“回来抢禾”。这些， 更加剧了粮食的紧张局面。1934年初，红军部队及政府机关食米不够供给的问题已经摆上桌面，最艰难的时候， 红军战斗部队甚至每天只能吃八两至十两。</p><p>&emsp;&emsp;1933年12 月， 为应付严重的粮食问题， 苏维埃中央决定成立粮食人民部， 专门处理粮食问题。虽然采取了多种措施， 粮食收集仍遇到许多困难。7月中旬苏区中央又提出“秋收后借谷六十万担， 收买谷子十万担， 加上征收土地税， 我们将要收集一百万担的粮食”。这一目标在苏区地域已大为缩小的情况下， 事实上更难实现。在收集粮食遇到困难情况下， 相当多的地区为完成任务不得不强行摊派， 瑞金、长胜等地有农民因缴不起粮食被催逼自尽， “引起中农的恐慌与一般群众的不满”。胜利、于都等地因催收粮食发生群众“要捉突击队员”并“向苏区请愿”的严重事件。</p><h3 id="物资匮乏"><a href="#物资匮乏" class="headerlink" title="物资匮乏"></a><strong>物资匮乏</strong></h3><p>&emsp;&emsp;和粮食的严重局面比， 一些依赖输入的日用品更形紧张， 苏区的食盐、布匹、煤油、药材等不能自产的生活必需品极端匮乏， 尤其是食盐供应异常紧张。第五次反“围剿”初期， 根据毛泽东的调查， 1元大洋只能买盐 1 斤多， 相当于红军到来前的1&#x2F;4。”随着“围剿” 的进行， 国民党封锁日益严密， 根据地物资供应更加匮乏， 以致达到“米每元五斤， 盐每元一两五钱， 柴每斤二角”的地步， 许多人长期吃不上盐。为解燃眉之急，苏区不得不大举进行熬硝盐的事业。迫不得已时，把厕所底下的土，挖出来熬盐， 甚至用死人墓下的土熬盐。硝盐质地不纯，成分有别于食用盐，用于食用后， 屡有中毒情况发生。</p><h3 id="弹药奇缺"><a href="#弹药奇缺" class="headerlink" title="弹药奇缺"></a><strong>弹药奇缺</strong></h3><p>&emsp;&emsp;由于第五次“围剿”以来国民党军采取稳扎稳打战术， 各部不轻易跃进， 红军擅长的诱敌深入打歼灭战战术难以发挥， 无法缴获到大批武器弹药， 这使红军主要的武器来源受到限制。红军兵工厂本身的制造能力、技术能力、管理能力与材料储存又十分有限， “兵工厂做的子弹， 有三万多发是打不响的， 枪修好了许多拿到前方不能打， 或者一打就坏了。即使是能用的子弹， 因为装的是土造的硝盐， 是从厕所墙壁上刮下来的尿碱熬成的， 燃烧速度慢， 动力不足。弹丸是用电线拧成的一坨铁蛋蛋， 不能啮合膛线， 初速很低， 所以打出去之后在空中折跟斗。随着战争的持久进行，红军作战物资消耗严重，枪械、弹药供给越来越困难。当时红军的状况， 正如红军将领所描述的: “吃没吃的， 穿没穿的， 打仗缺乏弹药， 加上长期转战， 部队得不到休整， 个个都像叫花子。”</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a><strong>总结</strong></h3><p>&emsp;&emsp;经济资源到了这个地步，可以说的上是山重水尽了。一切的组织能力，动员能力都以来经济基础，没有经济资源，再兵强马壮的军队也会顷刻土崩瓦解，何况红军一点也不兵强马壮。</p><h2 id="政治原因"><a href="#政治原因" class="headerlink" title="政治原因"></a><strong>政治原因</strong></h2><p>&emsp;&emsp;中央苏区是人民革命的产物， 民众的支持和苏区的存亡息息相关。不可否认， 通过土地革命和一系列的社会革命措施， 中共在中央苏区获得了相当高的支持度。红军在前几次“围剿”中的胜利， 除战略战术运用成功外， 民众的支持是不可或缺的一环。对中共与民众间的良好关系， 蒋介石在1933年初也曾自叹不如，“讲到军纪方面，土匪因为监督的方法很严， 无论官兵， 纪律还是很好， 所以在战场上能勇敢作战， 而对于匪区一般民众， 还是不十分骚扰。我们的情形老实说起来， 是不如他们!”民众的拥戴是中共反“围剿”作战可资倚赖的最宝贵的政治资源。</p><p>&emsp;&emsp;但是， 1933年前后“左”倾领导人在苏区中央逐渐掌握控制权， 苏区开始推行一系列过左的社会、政治、经济政策， 这些政策相当程度上损害了中共政权与民众间的关系， 一定程度上影响到了 中共对民众这一政治资源的拥有和发展。加上中共在早期政权建设过程中经验不足， 行政体制和监督机制不健全， 在一部分人中初期理想主义的热情逐渐消退， 各级政权中形式主义和官僚主义现象滋生， 也影响到了中共政治力量的发挥。这些问题在军事紧张的特殊形势下， 更进一步被暴露和放大。</p><h3 id="查田运动"><a href="#查田运动" class="headerlink" title="查田运动"></a><strong>查田运动</strong></h3><p>&emsp;&emsp;反映“左”倾中央过左政策的突出例子是查田运动。查田运动前， 中央苏区清查出的地主、富农人口数占到总人口的 7%左右， 这和后来中共的基本判断基本吻合。考虑到中央苏区地处山区， 经济较为落后， 自给自足自然经济特征明显， 土地兼并受到一定限制， 比例稍低一些也十分正常。“左”倾中央缺乏对苏区乃至整个中国社会的客观了解， 主观认定中央苏区原来开展的土地革命犯有富农路线错误， 判断中央苏区还存在大量隐藏的地主、富农分子， 要求广泛开展查田运动， 严厉清查“那些冒称中农贫农分得土地的地主富农分子”。</p><p>&emsp;&emsp;根据这一判断， 查田运动广泛开展后， 立即出现侵害中农乃至贫农利益、扩大打击面的严重偏向一人在革命前若干年甚至十几年请过长工的， 也把他当作富农; 把稍为放点债，收点租，而大部分靠出卖劳动力为一家生活来源的工人当地主打; 建宁的城市、里心、安仁等区， 共计中农、贫农被误打成土豪的有五十余家。1933 年底， 鉴于运动出现的严重问题， 毛泽东曾主持纠偏工作， 胜利县纠正了 1512 家错划地主、富农， 而该县地主、富农总计家数为 2124 家， 错划面之广可见一斑。即使如此， 纠偏工作 仍很快被作为右倾受到批判， 在“右倾机会主义是目前的主要危 险” 的判断下， 侵害中农和乱划成分现象继续发展。</p><p>&emsp;&emsp;在查田运动的名义之下， 任意没收了地主富农兼商人的店铺与商品， 或是把工人当了地主打， 但没一个人敢起来纠正， 甚至负责的机关也听其自然不去干涉， 因为大家怕这种干涉会遭到右倾机会主义头衔与同地主资本家妥协的罪名。” 查田运动“左”的错误造成了很大恶果， 直接导致苏区尤其是一些边区群众大批出走。</p><h3 id="肃反扩大化"><a href="#肃反扩大化" class="headerlink" title="肃反扩大化"></a><strong>肃反扩大化</strong></h3><p>&emsp;&emsp;查田运动的错误造成农村的普遍紧张， 肃反中出现的问题则影响到苏区的各个阶层。同时，“左”倾中央对苏维埃政权内部也缺乏必要的信任， 判断“在我们党与苏维埃机关内埋伏着的‘坏蛋’ 不在少数”。在对敌对力量夸大估计影响下， 肃反工作严重扩大化。</p><p>&emsp;&emsp;1934年 5月， 西江县在“下半月短短的半个月中， 即捕 获了几百名反革命分子， 只判处死刑的即有二三百名（城市区在红 五月中共杀了三十二名反革命， 破获了AB团、暗杀团、铲共团、社民党、保安会的组织， 共捉了四个暗杀团长、两个AB团长、数十名 连长、排长、宣传队长等)”。西江是人口仅数万人的小县， 半月内即出现如此之多形形色色的“反革命”和“反革命组织”， 这本身 已极不正常， 而这种做法还作为正面典型受到鼓励。闽赣省裁判 部的钟光来甚至“把裁判部犯人大批的不分轻重的乱杀一顿”， 在 由樟村退往石城途中， 更是“沿途格杀群众”。肃反扩大化的问题， 正如张闻天所反省的，“一些地方， 赤色恐怖变成了乱捉乱杀 ……在一些同志中间正在形成杀错一两个不要紧’ 或者‘杀得愈多愈好’’的理论”</p><h3 id="基层软化"><a href="#基层软化" class="headerlink" title="基层软化"></a><strong>基层软化</strong></h3><p>&emsp;&emsp;强迫命令、官僚主义现象的出现， 除上层指导的错误外， 基层组织的软化也起了催化作用。由于苏维埃政权本身经验不足， 加 上战争形势下， 大批优秀干部被输送到红军， 基层干部鱼龙混杂、素质下降。石城县反映，“县政府的一些干部发生不好的现象， 如派去工作开小差回家的， 派去扩大红军突击工作， 带红军家属老婆到乡苏睡觉。”《红色中华》揭露: “靠近瑞金县的一家菜馆， 据说是专供瑞金县苏工作人员食的， 有一次购买十六斤甲鱼， 还说不够卖。”形式主义、官僚主义和粗暴的工作作风， 大大恶化了苏维埃政权与群众的关系。</p><h2 id="一点感想"><a href="#一点感想" class="headerlink" title="一点感想"></a><strong>一点感想</strong></h2><p>&emsp;&emsp;第五次反围剿失利的原因其实说的差不多了。站在百年后的今天，我们知道真正的革命考验——长征即将到来，前面的路是九死一生，甚至可以说是十死无生。如果给1934年9月的红军战士了解未来十几年你将要承受的磨难，了解到这个队伍只有十之二三的人能见到1935年的太阳，我想可能有不少人会动摇。然而，在彼时彼刻，1934年9月，他们接到的命令只是一次简单的机动转移，向西前往湘西与红二十六军团汇合建立新的根据地。</p><p>&emsp;&emsp;也正因为无法预见未来，即使在形势绝望之际，他们在每次战斗中舍生忘死，牺牲前都相信革命一定会成功，生活一定会变好。也正因为无法预见未来，他们向往着未来，所以，他们创造了未来。</p><p>&emsp;&emsp;也许每一个人心里都有一个理想主义的心，但现实的残酷要求他们将这颗心埋藏起来，带上理性的面具。当有为众人抱薪者时，首先想到的不是不使其冻毙于风雪，而是说道：太理想了。我想说的是，每当你想说出这句话时，要想到新中国就是由一群有崇高信仰的理想主义者建立的。</p><h2 id="番外：“长征“一词的由来"><a href="#番外：“长征“一词的由来" class="headerlink" title="番外：“长征“一词的由来"></a><strong>番外：“长征“一词的由来</strong></h2><p>&emsp;&emsp;“长征”一词最早是什么时候提出来的?</p><p>&emsp;&emsp;“长征”概念最早在张国焘、徐向前、陈昌浩在给毛泽东、周恩来、朱德的报告中指出“， 西征军（指中央红军)万里长征，屡克名城，迭摧强敌”， 这是目前所见文献材料第一次将中央红军的行动称为“长征”。1935年11月13 日，中共中央在《中国共产党中央委员会为日本帝国主义并吞华北蒋介石出卖华北出卖中国宣言》中明确提出:中国工农红军“经过二万五千余里的长征， 跨过了十一省的中国领土，以一年多艰苦奋斗不屈不挠的精神， 最后胜利的到达了中国的 西北地区， 同陕甘两省原有的红军取得了会合”。这是目前最早使用“二万五千里长征”概念的文献。至于“二万五千里长征”， 那是红一方面军长征胜利到达陕北以后才开始使用的。</p><p>​<img src="/2020/10/27/history1934five/%E9%95%BF%E5%BE%81.jpg" class=""></p><h2 id="参考文献"><a href="#参考文献" class="headerlink" title="参考文献"></a><strong>参考文献</strong></h2><p> 第五次反围剿失败原因探析-不以中共军事政策为主线——黄道炫<br>  关于红军长征史研究中的若干问题——郭德宏<br>  红军长征和长征精神——石仲泉<br>  红军长征与党的民族政策——杨盛规<br>  近二十年中央苏区史若干问题研究综述——龙观华<br>  再论中央苏区第五次反围剿为何失败——罗平汉<br>  中央苏区第五次反围剿军事策略考察_以广昌战役为中心——黄道炫<br>  中央苏区第五次反围剿失利的经济原因——任保秋<br>  遵义会议前中共中央高层权力的转移对毛泽东领导权威形成的历史考察——王海光</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>历史</category>
      
      <category>近代</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>活出生命的意义</title>
    <link href="/2020/09/20/meaning-of-life/"/>
    <url>/2020/09/20/meaning-of-life/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a><strong>1</strong></h2><p>&emsp;&emsp;丹麦画家金•弗珀兹•艾克松有一本作品，叫做《爷爷变成了幽灵》，在全球热卖。这本绘本讲了一个故事：小男孩艾斯本的爷爷心脏病发去世。他伤心至极，他无法理解“死”这件事。妈妈告诉他：“爷爷去天堂了，爷爷变成了天使。”艾斯本想象不出天堂的样子。爸爸说：“爷爷会变成泥土，然后就慢慢地消失了。”艾斯本想象不出爷爷变成泥土的样子。</p><span id="more"></span><p>&emsp;&emsp;一天晚上，爷爷的幽灵回来了。书上说，如果一个人在世的时候忘了做一件事，他死后就会变成幽灵。爷爷说自己忘记了一件很重要的事，艾斯本便陪爷爷努力找回记忆。连续三个晚上，爷孙两人看老照片，游遍镇子，去了他们去过的地方，他们回忆起了许多逝去的美好时光，最后，爷爷告诉艾斯本：“我忘记对你说再见了，我的小艾斯本！”爷孙俩都哭了。这是欧洲人对小孩子关于“死亡”的启蒙：死亡，不过是一场平静的道别。</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a><strong>2</strong></h2><p>&emsp;&emsp;中国人没有谈论死亡的传统，这是忌讳，长辈忌讳，我们自己也忌讳。不光不谈论，甚至偶尔脑子转到这个念头，都觉得是不吉利。</p><p>&emsp;&emsp;一个国内知名外科医生讲过一个故事：一次，送来一个遭遇车祸的孩子，门口爷爷奶奶、外公外婆、爸爸妈妈，六个人跪在这位医生面前。凭着专业知识、指标和多年的经验，他很清楚这个孩子救不活了。但是，他还是把这个孩子送进手术台上，继续抢救了将近两个小时。</p><p>&emsp;&emsp;我问：“为什么要这样呢？”<br>&emsp;&emsp;他说：“目的只有一个：让门外跪着的六个人，用两个小时接受孩子走了这件事。”</p><p>&emsp;&emsp;<strong>“从医一生，他见过太多的患者，在呼天抢地中面对亲人死亡的事实。”</strong></p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a><strong>3</strong></h2><p>&emsp;&emsp;我们都学过课文《扁鹊见蔡桓公》，扁鹊两次提醒蔡桓公有病，蔡桓公都置之不理，直至病入膏肓，才想起扁鹊，而扁鹊“已逃秦矣，桓侯遂死”。扁鹊为什么要逃亡呢？因为他知道蔡桓公必死无疑，一个乱世诸侯，只会千军万马，满堂文武的生死，都系于自己的一念之间，可是自己面对生死时，也还是想不通。当诸侯王公不能接受自己要死的事实时，就会迁怒于人，甚至会杀医生以解气。</p><p>&emsp;&emsp;历史上，华佗就死于曹操之手。秦始皇在自己人生大限快到之际，还派了江湖神棍徐福远渡重洋，求长生不死之药。死亡将至，人的焦虑和不安就会战胜理性和智商。许多诈骗犯也是抓住了人们的这个弱点，在医院附近或者网上，散布各种江湖神医、皇家秘传药方包治绝症的消息。多少家庭既失去了亲人，又散尽了家财。</p><p>&emsp;&emsp;《西藏生死书》说：我们是一个没有死亡准备的民族。</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a><strong>4</strong></h2><p>&emsp;&emsp;在我小的时候，看过一部动画片叫《大耳朵图图》，里面第四季第25集和第26集叫《永远活下去》，很有意思。</p><p>&emsp;&emsp;在幼儿园的一个生物课堂上，有个哥哥讲到鹦鹉的平均寿命只有七年。小朋友们听了之后非常的伤心。觉得七年之后鹦鹉就离开了世界。而且还联想到了自己的爸爸妈妈，这让他们更难过了。回家之后更是茶饭不思，觉得所有人都会慢慢离开这个世界。<br>&emsp;&emsp;后来周末，爸爸妈妈就带图图去看画展散心，希望能帮助他从不开心的情绪中走出来。看到了毕加索的画，爸爸告诉图图：虽然毕加索爷爷死了，离开了这个世界，但是他给这个世界留下了很多画作为礼物。大家只要看见画就会想到毕加索爷爷，那么他的生命就永远的活在这些画里面，陪伴着我们。</p><p>&emsp;&emsp;后来下午一家人去公园草地上玩。图图看见一片树叶枯萎掉下了，就问爸爸“它死掉了吗？”。<br>&emsp;&emsp;爸爸跟他说：它表面上看起来是死了，但是它会化作肥料，变成大树的营养物质，明年大树就能长出很多新的树叶来，这个就是这片树叶留个这个世界的礼物。<br>&emsp;&emsp;图图后来想到了自己的爸爸妈妈不是画家，也不是音乐家，他们又能给这个世界留下什么礼物呢？<br>&emsp;&emsp;爸爸妈妈告诉他：他们留下礼物很多，其中最大的礼物就是图图，送给了这个世界一个可爱的孩子。<br>&emsp;&emsp;所以图图后来明白了：<strong>人活着，生命的意义就是不断的给这个世界留下礼物，这样我们就能永远的活下去，活在我们留下的礼物里。</strong></p><p>&emsp;&emsp;这个时候，就有刨根问底的朋友问道：记忆会消失，痕迹会随着人类活动被抹去，留在网络的东西也会随着服务器关闭丢掉。如果时间尺度足够长的话 不会有任何“礼物”留下来的。那么人生的意义是什么呢？</p><h2 id="生如夏花"><a href="#生如夏花" class="headerlink" title="生如夏花"></a><strong>生如夏花</strong></h2><p>&emsp;&emsp;既然所有生命都将化作尘土，那生命的意义是什么？从古至今，有许多人都试图给出自己对这个问题的解答。乔布斯说过：“活着就是为了改变世界。”有些人觉得这句话很对，但后来发现改变世界并不是生命的意义。也许你还会说，活着就是为了赚钱，活着就是为了买房子，或者活着就是为了取得某些成就，但是这些都只能视为活着的目的，而不是意义。面对人必有一死所带来的巨大的死亡焦虑，人们希冀借由物欲、权欲、情欲甚至惨绝人寰的战争来逃避生命的空幻与虚无。这个问题显然没有那么好回答。</p><p>&emsp;&emsp;宇宙诞生了137亿年，地球诞生了45亿年，人类有文字记载的历史也不过万年，至于是否有人类能亲眼看到公历年份的千位数到三都是疑问。对于世界，人只是尘埃，有你没有你，地球照样转。因此，可以说，人生是没有任何意义的。</p><p>&emsp;&emsp;如果因为一切的生命都化为尘土就定义为无意义，那人生确实可以称得上没有意义。但在我看来，<strong>正是死亡本身，让生命变得有意义</strong>。当你吃毕业散伙饭时，当你在自己的婚礼宣读誓言时，当你在产房忐忑不安时，当你面临生离死别时，你的一切情感，不舍、欢喜、悲伤、激动，都是建立在一个前提上：人终有一天会死亡。如果人可以永生，意味着当生命足够长的情况下，人可以体验所有人可能体验到的事情若干次，诸如珍惜和不舍之类的词汇将失去存在的价值。如果人可以永生，那么我认为这是最残酷的惩罚，足以让你失去所有的情感，所有的记忆，直到失去自己的存在。</p><p>&emsp;&emsp;人之一生，所作所为，皆非徒劳，皆是不朽。生命的短暂并不会抹杀它自身的意义，因为过去的事情并不意味着永久的消失，而是被保存起来——过往的一切在消逝之前，就被保存在了‘过去’。我们的一切所作所为、所学所感，都被存放到‘过去’之中，任何人、任何事都无法使它们从这个世界上消失。因自己的行为产生的后果，总会以某种形式与日后发生的事情产生联系。哪怕是遥远过去的人们的行为，也与现在的事情有着或多或少的联系。一切行为与运动皆为不死，所有人的所有行为，即使是最微小的行为，也是不死的。</p><p>&emsp;&emsp;好吃美味的蛋炒饭，家乡令人神往的风景，吃饭时萍水相逢的过客，深夜里紧张的学习，打球时挥洒的汗水，志同道合的朋友，开明的父母。我的一切，已经永存在“过去”，每个人的过去皆是如此，独一无二。</p><p>&emsp;&emsp;活出生命的意义，认识到自己的珍贵，让生命如夏花般，短暂而绚烂。每一个少年都有一颗自命不凡的心，想要成为世界的主角，然而人终将长大，长大三次：</p><p>&emsp;&emsp;第一次是在发现自己不是世界中心的时候。</p><p>&emsp;&emsp;第二次是在发现即使再怎么努力，终究还是有些事无能为力的时候。</p><p>&emsp;&emsp;第三次是在明知道有些事可能会无能为力，但还是会尽力争取的时候。</p><p>&emsp;&emsp;人生不如意事十之八九,可与人言者并无二三。罗曼罗兰有一句话：“世界上只有一种英雄主义，那便是在认清生活的真相之后仍然热爱着生活。”与自己和解，每个人都可以成为自己世界的主角，每个人都是自己的英雄。</p><p>&emsp;&emsp;最后我想用《无问西东》最后的独白作为结尾。</p><p>&emsp;&emsp;看到和听到的，经常会令你们沮丧，世俗是这样强大，强大到生不出改变它们的念头来。</p><p>&emsp;&emsp;可是如果有机会提前了解了你们的人生，知道青春也不过只有这些日子，不知你们是否还会在意那些世俗希望你们在意的事情，比如占有多少，才更荣耀，拥有什么，才能被爱。</p><p>&emsp;&emsp;等你们长大，你们会因绿芽冒出土地而喜悦，会对初升的朝阳欢呼跳跃，也会给别人善意和温暖。但是却会在赞美别的生命的同时，常常、甚至永远地忘了自己的珍贵。</p><p>&emsp;&emsp;愿你在被打击时，记起你的珍贵，抵抗恶意；</p><p>&emsp;&emsp;愿你在迷茫时，坚信你的珍贵，爱你所爱，行你所行，听从你心，无问西东。</p><p>​<img src="/2020/09/20/meaning-of-life/picture1.jpg" class=""></p><h2 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a><strong>后记</strong></h2><p>&emsp;&emsp;2020年9月初，浙江大学动科院女博士在寝室内烧炭自杀。2020年9月19日，南大女博士跳楼自尽。有感于此，加之欲谈此事，遂有此文。</p><p>​                                                                              <img src="/2020/09/20/meaning-of-life/%E7%94%9C%E7%94%9C%E5%9C%88.jpg" class=""></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>感悟</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>环青海湖骑行</title>
    <link href="/2019/10/13/2019-10trip/"/>
    <url>/2019/10/13/2019-10trip/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="初到青海"><a href="#初到青海" class="headerlink" title="初到青海"></a><strong>初到青海</strong></h2><p>&emsp;&emsp;2019年的青海湖骑行对我来说，这是一个十分难忘的经历，我第一次体验骑行,第一次体验爆胎+补胎，而且是连续体验三次，第一次搭车。总共五天时间，发生了不少事情，我想趁现在还记得就写下来，毕竟还挺有意义的，也可以给要去青海湖骑行的朋友一个参考。</p><span id="more"></span><p>&emsp;&emsp;2019年国庆节，我和舍友订了从西安去西宁的机票，上午的飞机，票价大概是300多，放在平时应该不到200可以拿下。飞机航程很短，透过舷窗看，外面的山秃得厉害，山脊沟壑看得很清楚。刚下飞机，就跳上机场大巴，直奔汽车站。西宁城区坐落在峡谷中，呈长条状，火车站和汽车站在在一起，都靠着山脚。到汽车站的时候已经快1点了,买了海北州的长途，在车站二楼找了家餐馆，草草吃了玩面就上了车。我们来的仓促，走的仓促，莫家街之类的景点，根本就没安排，时间有限。</p><p>​<img src="/2019/10/13/2019-10trip/1.jpg" class="" width="400" height="300" title="飞机转火车"></p><p>​</p><p>&emsp;&emsp;三个小时的车程，经过湟源，到西海镇已经傍晚了。西海很小，小到走两条街就出了小镇的程度。据说海北州的政府搬到了西海，但怎么看也只有一个小镇规模。西海镇是环青海湖的起点，走在镇上，大大小小的自行车俱乐总会让你有车骑。我们事先没有预订俱乐部，正打算到镇上找，谁知道刚下长途车，就有几个 单车老板等着。听说我还没订，直接把我拉到他家的俱乐部借车了。老板还是会做生意的，直接堵在汽车站门口守株待兔。价位的话，一般来说好一点的车一天70-90，基本就是这个数字。</p><p>​<img src="/2019/10/13/2019-10trip/3.jpg" class="" width="300" height="400" title="准备出发"></p><p>​</p><p>&emsp;&emsp;晚上我们找了一家川菜馆搓了一顿。青海的气候比较寒冷，所以川菜馆很多，口味也比较重。吃完饭在镇上闲逛，发现整个西海镇跟我一种时光倒流的感觉。当年西海镇就是研制两弹一星的科研人员的住处，也就是今天说的原子城。房屋基本上是红色的赫鲁晓夫楼，楼上和单元门上还有毛主席的标语。我们住的地方有点像青旅，一个小单间，卫生间浴室是公用的。</p><p>​<img src="/2019/10/13/2019-10trip/2.jpg" class="" width="300" height="400" title="真“红楼”"> </p><h2 id="新手上路"><a href="#新手上路" class="headerlink" title="新手上路"></a><strong>新手上路</strong></h2><p>&emsp;&emsp;我们的规划很紧张，或者说有点不切实际。我们一开始计划三天环湖，安排第一天从西海一直骑到黑马河，将近150公里，当时确实觉得很有难度，但又不想多骑一天，于是就这么订了。但当老板知道我们的计划时，明确说了我们完不成，因为距离太长，而且一开始有二十多公里的上坡。然后他建议给他50块，明天搭他的车把我们送到二十公里处。我们当时还是太想当然了，觉得搭车让骑行有点不痛快。要是知道第一天骑行发生了什么，恨不得给老板再塞50，让他多送一点。</p><p>&emsp;&emsp;一大早起来，我们搭车店老板的车到了二十公里处，开始了我们的骑行。第一天的天气不是很好，乌云密而低，零星有雨。开头的几公里直接来了个下马威，连续的上坡下坡加上侧面正面不断刮风，骑了十公里体力已经耗的差不多了。在城市里骑车和在公路上骑行是完全不同的两个概念，风大坡陡不说，负重也多，后来我和舍友商量了一下，骑五公里休息一会，保持一个相对可以接受的骑车节奏。</p><p>​<img src="/2019/10/13/2019-10trip/g.jpg" class="" width="300" height="400" title="路边沙化严重"> </p><p>&emsp;&emsp;我们上午沿着环湖东路路过金沙湾（没看见湾，但黄沙很多），中间经过岔口转到G109。上了国道，车就多了起来。我们骑在自行车的专用道上，旁边就是大片的油菜地，远方波光粼粼，隐约瞧见是青海湖。我们去的时候已经是晚秋， 草黄且枯，但还是有油菜花可以看。据说78月份是来青海湖玩的最好时节，不过10月份来也有别样的感觉。午后，我们到了二郎剑景区，也就是青海湖景区。关于二郎剑得名原因，古籍上曾有这样的记载：“南岸一堤，阔仅百步，北亘数十里，直奔海腹而没，名为海带”，而二郎剑又名海带。二郎剑景区就是一个小镇，中间穿过国道，左边是山，右边是湖。游客比想象中的少，可能是在淡季的缘故。我们骑行匆忙，连午饭都是买的面包就着水凑合了，二郎剑自然也没多留，稍作休息就动身前往二十公里外的江西沟了。</p><p>​<img src="/2019/10/13/2019-10trip/4.jpg" class="" width="400" height="300" title="青海湖边的油菜花"> </p><h2 id="搭车黑马河"><a href="#搭车黑马河" class="headerlink" title="搭车黑马河"></a><strong>搭车黑马河</strong></h2><p>&emsp;&emsp;下午3点左右，我们到了江西沟镇。补给之后再次出发，没想到刚骑了三公里就出了问题。具体的情况是自行车道上有很多大大小小的碎石，我们骑车碾过石子会发出嘎吱嘎吱的响声。很不幸，在某一次嘎吱声之后，我的后胎越来越瘪——爆胎了。我当时直接傻眼了，实际上我虽然骑车不少，但真要说修车我就一点不会了。更致命的是车店老板就给了两副备胎，一个气筒和一个小扳手，完全没有补胎工具，这意味着我就是会补胎也没法补。这时就有聪明的朋友问了：不是有个备胎吗，换补胎不就行了吗？问得好，但实际上我从来没有换过备胎，可以说是不会了。</p><p>&emsp;&emsp;爆胎后我第一时间打给了车店老板求救，老板表示他们没有类似救援的车辆，他的店有一辆去往茶卡盐湖的车离我们最近，不过要到我们这里怕是要晚上了。我一想到晚上还有大雨，国道这么多车又不安全，只能作罢，另寻他法。其实在电话里老板的态度有点莫名其妙的不好，我当时以为是我一直叨叨把他整烦了。但等到第二天我大概明白了原因所在，我会在下文分享我的猜测。</p><p>​<img src="/2019/10/13/2019-10trip/11.jpg" class="" width="400" height="300" title="平凡之路"> </p><p>&emsp;&emsp;车店来不了，只能硬着头皮自己来，我决定自己换胎。我研究了一会，发现自行车后胎连着变速器，小零件很多，万一拆了装不回去，那可是几千块钱。我转念一想，只靠前胎能不能骑到黑马河，骑了一百米，发现这根本不现实。后胎是提供动力，没气直接相当于动不了，骑一百米已经累得不行，近乎是拖着自行车，何况到黑马河还是四十五公里，这要是前轮爆了没准还能骑。我当时真的是这么想的，没想到我明天就会亲自验证这想法可不可行。</p><p>&emsp;&emsp;就在我束手无策，原地挂机的时候，一位路过的骑友老哥出手了。这位老哥二十七八，古道热肠，其实他也是新手，今天是第二天骑行。他昨天爆了胎，有个高手帮了他，今天看到我爆了胎，跟昨天的他一样，就决定帮我补胎。他那里有补胎的工具，大概是一个跟砂纸一样的东西、贴纸和胶水，用砂纸磨胎，找到破洞并磨糙，用胶水糊满贴纸粘住破处，就是这么简单粗暴。我看着他用生疏的手法补胎，大长见识。一直以来我以为补胎是很高难度的技术，实际上就是用胶水贴纸粘住破洞。</p><p>&emsp;&emsp;一番操作，老哥把胎补好了。我千恩万谢，等补丁贴牢后继续出发。我满心以为这道难关已经过了，没想到现实却开了一个大玩笑。我骑了大约两公里，后轮逐渐使不上力，双腿蹬得愈发沉重。我暗叫一声不好，下车一捏轮胎，又瘪了。我和舍友相顾苦笑，但随即意识到问题的严重性。我们已经耽误了太多时间，要去黑马河住宿的骑友早就在我们前面了，我们可能遇不上别的骑友了。我们所在的地方，前不着村后不着店，去黑马河镇住宿是我们唯一的可能，总不能在国道上睡吧。但我们一边推车一边招手，看看有没有乡际班车或长途车能搭我们一程。就这样走了两公里，车没搭到，雨也下起来了。</p><p>​<img src="/2019/10/13/2019-10trip/13.jpg" class="" width="400" height="300" title="爆胎后山雨欲来"> </p><p>&emsp;&emsp;最后证明，只要思想不滑坡，方法总比困难多。我们推着车来到一个养蜂人的类似蒙古包的房子，就在国道旁边，挂着蜂蜜出售的牌子。在青海湖边上，有很多人养蜂为业，产的蜂蜜是为菜花蜜，据说很不错。我们要找的这个大叔也是养蜂的，他家有个皮卡，我们显然是打了他车的主意。经过一番讨价还价，我花了300块把我和舍友连带着车都送到了黑马河。</p><p>&emsp;&emsp;傍晚，我们到了黑马河，安顿好后在住处两个师傅的帮助下换上了备胎。我亲手操作，算是看个囫囵，勉强学会了换胎。黑马河海拔2400米，算是骑行中海拔最高的地方，冷和空旷是我对黑马河的印象，整个镇在远方的山衬托下显得渺小。可能是因为冷的缘故，这里的餐馆基本以川菜为主。车修好后直奔餐馆开冲，点了一个炒肉、千页豆腐和蚂蚁上树。店很小，坐的全是来往的大车司机和骑友。外面夜幕降临，国道上偶有一二车辆路过，全无白天的喧嚣；店内被灯光照的明亮，人声鼎沸，好不热闹。我们就这样结束了第一天的骑行。</p><p>​<img src="/2019/10/13/2019-10trip/12.jpg" class="" width="300" height="400" title="黑马河的住宿旅舍"> </p><h2 id="祸不单行"><a href="#祸不单行" class="headerlink" title="祸不单行"></a><strong>祸不单行</strong></h2><p>&emsp;&emsp;据说黑马河的日出很不错，不过我们是在太累，起不了那么早。大约7点半，我们整装待发，离开了黑马河，骑了五公里上坡，在一个小山包上回头，天色逐渐亮了，天地辽阔，万物寂寥，心中顿时感慨万千，就当是看了日出了。</p><p>​                                                                      <img src="/2019/10/13/2019-10trip/5.jpg" class="" width="400" height="300" title="黑马河乡的日照金山"> </p><p>&emsp;&emsp;我们第二天一早从黑马河出发，路过鸟岛、泉吉，最后到刚察县，全程120公里，可以说还是相当紧张的行程。这一天的开局还不错，阳光明媚，风景优美，远处能看见雪山，近处摸得到湖泊，公路依山靠水，骑着不舒服，但看着很过瘾。就这样边骑边看，路过了鸟岛和石乃亥，走了六十公里，一直都没出什么问题。</p><p>​                                                                   <img src="/2019/10/13/2019-10trip/6.jpg" class="" width="300" height="400" title="随手拍的国道路碑"> </p><p>&emsp;&emsp;我记得在环湖西路67公里处，我的车再一次出现了问题——前胎爆了。正所谓好事成双，我好事还没成双，坏事倒是组团找上门。不过，当时的我虽然心情大坏，但毕竟是昨天刚跟师傅学了一手换胎手艺。我拿出了最后的备胎，在舍友的帮助下废了九牛二虎之力才换好了胎。收拾一下心情再次出发，我只能祈祷别再爆胎了，毕竟两个备胎全用了，再爆我就真没办法了。不过骑行两天连爆三胎也不太现实，运气总不至于这么差吧。</p><p>​                                                                <img src="/2019/10/13/2019-10trip/lake.jpg" class="" width="400" height="300" title="青海湖边"> </p><p>&emsp;&emsp;我们继续出发，一路经过了青藏铁路，转到国道315，到了泉吉补给。此时已经是下午4点了，距离刚察县还有20公里。正当我觉得可以顺利到达刚察时，我骑车经过了一个修高速的工地，一个不知道从哪里卷到轮毂的石子直接用一声巨响让我的前胎再次报废。我当时直接精神恍惚，一度想把车扔了直接跑路。缓过来后，我决定实践一下我昨天的想法：前轮爆了，只用后轮能不能骑。毕竟当时天气不错，距离目的地不到20公里，还是有一定可能的。我硬蹬了几公里，发现骑得慢不说，体力消耗得飞快，很快我就体力不支了。那时已经是5点了，我不好意思让舍友一直等我，跟他说我自有办法后，让他先行去县城安顿了，实际上我自无办法。</p><p>​                                                                <img src="/2019/10/13/2019-10trip/train.jpg" class="" width="400" height="300" title="青藏铁路"> </p><p>&emsp;&emsp;事实证明，我还是脸皮太薄。当时来往有不少骑友路过，若是求救，大抵还是有办法的。可是我那时总觉得十几公里的路自己推都能推过去，就错过了最佳时机。直到遇到了几位骑行俱乐部的大姐，看我一个人在吭哧吭哧地推车，好心停下来帮我。她们不会修车，就叫她们俱乐部的救援车帮忙，只可惜救援车已经过去了，要来帮我就需要在县城放下她们俱乐部的行李，再回来接我和我的车。看到救援车来不了，那些热心的大姐们又帮我招呼路过的骑友帮忙，但接连路过好几个都没有工具。就这样，我和大姐们找救援找了一个小时，一无所获。</p><p>&emsp;&emsp;天色渐暗，我有些过意不去，多次让大姐们先走，但大姐们都很热心，一定要帮我修好车再走。说的大姐，其实就是二十五六的年轻姑娘。我当时在想：我到二十五六时遇到素不相识的人需要帮忙，我能有如此热肠吗。大约又过了一会，国道上的骑友已经很少了，这时来了一个三十多岁的大哥骑车路过，一看就很有经验。他有补胎工具，有补胎经验，在他的帮助下，这才算是修好了车。和大哥大姐道谢之后，我骑到了刚察，第二天的旅程算是结束了。</p><p>​                                                              <img src="/2019/10/13/2019-10trip/gangcha.jpg" class="" width="400" height="300" title="刚察夜景"> </p><h2 id="再回西海"><a href="#再回西海" class="headerlink" title="再回西海"></a><strong>再回西海</strong></h2><p>&emsp;&emsp;第三天从刚察县骑回西海镇，全程90公里，有很多下坡，行程相对轻松。这一天并没有发生什么故事，其实没有故事才是常态，天天充满故事反而不正常。一路上景色相对单调，当然，该累还是累。一早出发，下午3点就回到了西海。到了镇上，喝水喝到撑，然后还了车。时间还早，我和舍友安顿好之后逛了逛原子城纪念馆。纪念馆里是不允许拍照的，就只有大门的照片。个人体验是值得一去，有很珍贵的实物和手稿。</p><p>​<img src="/2019/10/13/2019-10trip/7.jpg" class="" width="400" height="300" title="摄于原子城纪念馆正门"> </p><p>&emsp;&emsp;晚上我忘记吃了什么了，毕竟太累了，只想好好休息一下。第二天，我们坐上回西宁的大巴，大半天赶路，下午回到了学校。环青海湖骑行到这里算是告一段落了。</p><p>&emsp;&emsp;我回想起这段难忘的旅途，感触颇多。每天都在疲于奔命，生怕在天黑之前到不了目的地；连爆三胎，心态炸裂，一度想放弃骑行。在骑行结束的晚上，我扪心自问，我在干什么，我骑行的意义在哪里，我为什么要花钱花时间受罪，我为什么不能像正常旅行那样吃吃逛逛，非要弄得如此劳累。</p><p>​<img src="/2019/10/13/2019-10trip/10.jpg" class="" width="300" height="400" title="骑行结束结算画面"> </p><p>&emsp;&emsp;新西兰登山家希拉里，在登上珠穆朗玛峰后，经常被记者问一个问题：你为什么要爬珠峰？他总不回答。于是记者总问，终于有一次，他答出了一个让所有人都无法再问的答案：因为它（指珠峰）就在那里。</p><p>&emsp;&emsp;它就在哪里，就是我骑行的意义。我可以说我骑行的理由是为了风景，为了自由无拘束，为了认识天南地北的朋友。其实世界上很多事情，本就不需要理由，骑行就在其中。</p><h2 id="一点建议"><a href="#一点建议" class="headerlink" title="一点建议"></a><strong>一点建议</strong></h2><p>  光顾着聊自己的经历，到最后还是要给一些去青海湖骑行的朋友一点建议，可以参考：</p><ul><li>骑行规划一定要量力而行，如果骑行经验不足，建议分四天环湖一圈，四天规划网上有。</li><li>如果没有一定的修车经验和工具，建议报团，俱乐部会提供救援。之所以向老板求救时老板显得不耐烦，可能是由于像我们这样个人骑行一般都会有一定的修车经验，遇到爆胎可以自己处理，但没想到我们是菜鸟。</li><li>刚察县是骑行必住之地，推荐刚察蕃域藏城林卡酒店，住宿条件在县城排的上号，价格不贵，性价比高。</li><li>一般建议7、8月份骑行，景色更有生机，气候也更温和，国庆来也不是不行，但要穿棉裤骑车，带足衣物和手套。</li><li>如果时间不紧可以在黑马河住一天，期间乘车去茶卡盐湖，还是比较顺路的。</li><li>海北州到西宁的班次还是很多的，不用担心买不到票。</li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>旅行</category>
      
      <category>国内</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>骑行</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>谈两岸统一前景——转自李毅教授2018年在哥大演讲</title>
    <link href="/2018/11/22/taiwanfuture/"/>
    <url>/2018/11/22/taiwanfuture/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="台海局势：2018、2019、2020"><a href="#台海局势：2018、2019、2020" class="headerlink" title="台海局势：2018、2019、2020"></a><strong>台海局势：2018、2019、2020</strong></h2><p>  <em>李毅于2018年2月份在哥伦比亚大学的一次演讲，主要内容包括文献回顾、台湾现状分析、实现和平统一的条件、独统双方观点分析、美国的台湾政策、对蔡英文的分析、对台湾 2018~2020年的展望等几个方面，逻辑清晰，角度全面，论证丰富，不偏不倚。鉴于此，现把文章搬运过来。</em></p><h3 id="一．-文献回顾"><a href="#一．-文献回顾" class="headerlink" title="一． 文献回顾"></a><strong>一． 文献回顾</strong></h3><p>2018年2月2日</p><p>哥伦比亚大学</p><p>Weatherhead East Asian InstituteR918,</p><p>SIPA Columbia University Building,</p><p>420 West 118 St, New York, NY</p><p>台海局势：2018、2019、2020</p><p>报告人：李 毅</p><p>尊敬的各位学者，下午好!  </p><p>&emsp;&emsp;很荣幸，来到哥大东亚所，分享二十多年来，特备是两年多来，台海研究的一些成果。今天，阳光灿烂，蓝天白云，寒风劲吹，哈德逊河波浪粼粼，哥大校园肃然耸立，就是停车太难了。<span id="more"></span></p><p>&emsp;&emsp;1994年，我在学校图书馆，读了台湾《中央日报》李登辉对司马辽太郎谈话的全文，看完之后，大为震惊，当时我在美国密苏里大学主校区MU，就在学校图书馆，找到一张巨大的英文台湾地图，和一些英文图书，开始关注研究台海。1996年到芝加哥后，开始在美国报刊，发表有关文章，做讲座。十年台海研究，有一篇总结性的万言长文，2005年先在芝加哥发表，2008年在大陆出版，现在还在销售之中。[1]</p><p>&emsp;&emsp;现在回过头来看，这篇十多年前的文章，对台海局势今天的发展，有惊人准确的预见。马英九上台后，台海风平浪静，我就不研究台海了。但到2011年，我写了《蔡英文这个人非同寻常》一文，见互联网，准确预见，蔡英文必定在2016年上台，届时台海必起波澜。一语成谶。</p><p>&emsp;&emsp;2016年1月，我参加北美华人学者观选团，在台湾现场观看蔡英文大胜当选。到现在两年多了。两年多来，我写了十几万字的台海研究文章，美国之音四次全球直播采访我，也多次应邀做讲座讲台海。现在回过头来看，这些文章、讲座、采访，对台海形势两年来的发展，都有惊人准确的预见。这些文章中，比较重要的，是三篇长文，见互联网，全球众多中文媒体、网站多有转发。[2]</p><p>&emsp;&emsp;大陆的台海研究，有很大的成果。这里推荐最近的三件重要作品:</p><p>&emsp;&emsp;<strong>《环球时报》2017年12月10日社论，《解放军武力统一台湾的选项不是威胁》</strong></p><p>&emsp;&emsp;<strong>《胡锡进：今天的台湾就是1949年的北平》（2017年12月10日）《环球时报》2017年12月21日社论，</strong></p><p>&emsp;&emsp;<strong>《该是台独势力听到丧钟的时候了》大陆国台办，三天前，2018年1月31日，</strong></p><p>&emsp;&emsp;在记者会中，重申，“我们将继续坚持和平统一、一国两制方针，推动两岸关系和平发展，推进祖国和平统一进程，以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景。同时，我们坚决维护国家主权和领土完整，有坚定的意志、充分的信心和足够的能力，挫败任何形式的台独分裂图谋，绝不容忍国家分裂的历史悲剧重演。”请注意这一句：<strong>以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景。</strong></p><p>&emsp;&emsp;今天，我谈一下，对台海局势，2018、2019、2020年的预见。没有新鲜内容，都是重复以前的老生常谈。</p><h3 id="二．-台湾现状"><a href="#二．-台湾现状" class="headerlink" title="二． 台湾现状"></a><strong>二． 台湾现状</strong></h3><p>&emsp;&emsp;今天的台湾，是个什么样子？2017年9月18日，台湾民意基金会公布民调公布的这张图表，把台湾的现状表达得较为清楚。</p><p>​<img src="/2018/11/22/taiwanfuture/1.jpg" class="" title="台湾地区民族认同趋势"></p><p>&emsp;&emsp;大体说来，从1991年到2017年，26年间，认为自己不是中国人的台湾人，从13%，增加到72%。同期，认为自己也是中国人的台湾人，从73%，下降到12.6%。同期，认为自己就是中国人的台湾人，大体保持在10%。</p><p>&emsp;&emsp;这就是台湾的现状。对台湾的现状，大陆朝野，大陆学术界，有很多人，很不了解，因为很难接触到台湾的真实情况。我们在哥大，在曼哈顿，在纽约，在美国，对台湾的情况，一清二楚，因为我们在美国接触台湾人很容易。二十年前，1998年，在美国遇到十个40岁以下的台湾人，大约有七个说我是台湾人也是中国人，大约有三个说我是台湾人我不是中国人。十年前，2008年，在美国遇到十个40岁以下的台湾人，大约有三个说我是台湾人也是中国人，大约有七个说我是台湾人不是中国人。现在，在美国遇到十个40岁以下的台湾人，大约有十个都说我是台湾人不是中国人，如果有人不懂事，问一句，你是台湾人怎么就不是中国人呢，可能马上就会吵起来或者打起来。</p><p>&emsp;&emsp;从1991年到2017年，26年间，为什么会出现这种变化?两岸学术界研究，说有各种原因。我以为，有两个原因，较为重大。第一就是，1994年以来，李登辉、陈水扁、蔡英文成功修改了台湾的大中小学教材。现在，台湾大中小学，用这种去中国化的台独教材，每日每时自发大批地生产台独分子，现在台湾41岁以下的中青年，就是这种人造的天然独。第二就是社会舆论，从领导人讲话，到电视广播，到报刊杂志，到同学同事亲朋好友，1994年以来，经过耐心细致、艰苦顽强的斗争，台独势力，从无到有，从小到大，最终消灭了统一势力。2016年1月，量变发生质变，一举永远改变了台湾的政治结构，台独势力从此长期掌权，统一势力从此土崩瓦解不复存在。现在41岁以下天然独，10年后51岁以下天然独，20年之后61岁以下天然独，30年以后71岁以下天然独。</p><p>&emsp;&emsp;三十年来，中国的经济力量、军事力量、外交力量，迅猛发展，但对台独势力的发展几乎没有影响，因为，第一，你无法影响台湾的大中小学教材，第二，你无法影响台湾的政党、电视、广播、报纸、杂志。这是正常的，可以理解的。不掌握台湾的政权，就无法掌握台湾大中小学教材，就无法引导台湾社会舆论。<strong>香港一样。</strong></p><p>&emsp;&emsp;目前，台湾立法院113人，约70人是台独分子，约40人是反对统一的华独分子，没有一个统一分子。本来，立法院，还有洪秀柱等个别几个统一分子，但2016年1月全部落选了。目前在台湾，任何人，只要说，我是台湾人也是中国人，我主张统一，都是票房毒药，无法参选台湾领导人，无法参选台湾立法院委员，无法参选台湾县市长;能否选上村长或者乡镇长，有待观察。目前，民进党的蔡英文、赖清德是公开的台独领袖。国民党的吴敦义，第一公开坚决不讲我是台湾人也是中国人，第二在全世界都看到的视频中，公开讲谁要想统一就到深圳去不要在台湾祸害2300万人民。国民党内以洪秀柱为首的极少数统一分子，在2017年的国民党内部选举中，已经被干净、彻底清除出了国民党中央机构。<strong>目前台湾有两个较为重要的统一政党，一个是有近两万人的中华统一促进党，一个是基本上没有人的新党，在台湾选举政治中，目前这两个统一政党基本上没有选票，可以忽略不计。</strong></p><p>&emsp;&emsp;2017年9月17日，台湾民意基金会公布民调，在政党支持度方面，30.2%的人支持民主进步党，18.9%支持中国国民党，6.4%的人支持时代力量，2.9%支持亲民党，其他小党支持度都在1%以下;另外有38.2%民众无特定支持政党。民进党2016年7月支持度为30.4%，2016年11月降至27.6%，现在支持度又上升为30.2%，“内阁”改组、赖清德接“行政院长”，应是让民进党支持度回到2016水平的原因。国民党支持度变化不大，介于16%至18%之间，是国民党迁台以来支持度最低的时候。时代力量的支持度2016年底有13.9%，2017年2月为12.1%，现在支持度大幅下滑至6.4%，而亲民党2016年支持度有7%，现在剩下2.9%;这是时代力量和亲民党的危机，“小党有被边缘化及泡沫化的趋势”。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>台湾有多少人要台独?这个问题，如果不给定条件，就是个伪命题，民调的结果，也是误导或骗人的。只有给定条件，才有可信的问卷调查结果。</strong>2016年4月7日，《苏起：两岸和平已成台独养分》一文(见互联网)，引用了专业、细致、有说服力的数据。苏起在该文中介绍的这个民调，鹤立鸡群，完全符合社会统计学的专业标准。根据这份调查，在两岸关系上，影响台独支持率最大的两个因素是：1.“中共会不会打”、2.“美国会不会救”。在四种情况下，支持台独的比例差别极大。<strong>1.在大陆不打、美国不救的情况下，台独支持率约是60%。2. 而大陆不打、美国会救的情况下，台独支持率约是80%。3. 在大陆打、美国会救的情况下，台独支持率直接腰斩剩下40%左右。4.如果大陆打、美国不救，台独支持率更是只剩下14%。这是美国普渡大学设计的问卷调查。</strong></p><p>&emsp;&emsp;<strong>也就是说，只要大陆不武力攻台，台湾支持台独的比例，将永远在60%或80%以上。而且，由于天然独的年龄每年增加一岁，支持台独的比例，每年都要稳步增加。</strong>但只要大陆要打，台独支持率就会立即降到很低。我多次反复讲，只要解放军上岛，只要解放军到台北，台独支持率立即会降到1%以下。德国当年全民疯狂迷信希特勒纳粹思想，盟军一进德国，一进柏林，纳粹思想立即烟消云散，盟军觉得完全不可思议。一个道理。</p><h3 id="三．-怎样实现和平统一？"><a href="#三．-怎样实现和平统一？" class="headerlink" title="三． 怎样实现和平统一？"></a><strong>三． 怎样实现和平统一？</strong></h3><p>&emsp;&emsp;怎样实现和平统一?在台湾目前社会政治制度条件下，首先需要有一个主张统一的政党，需要支持统一的选民至少超过50%，投票支持这个主张统一的政党。台湾立法院有113个席位，要实现和平统一，主张统一政党，至少要拿下57个席位。同时，这个统一政党的领袖，要当选台湾领导人。</p><p>&emsp;&emsp;但是，目前，台湾还没有一个支持统一的政党，选票能够超过1%。<strong>目前，台湾支持统一的选民，在1%到2%左右。</strong>如前所述，在台湾目前任何政治人物，你只要敢说，我是台湾人我也是中国人，我主张统一，都是票房毒药，就什么都选不上。在目前情况下，怎样在台湾岛内产生一个统一政党，怎样使得这个政党的支持率，从无到有，直到超过50%?怎样使得这个统一政党，在立法院从零开始，最终超过57个席位?怎样使得这个政党的领导人，最终当选台湾领导人?做到所有这些之后，才能开始考虑和平统一，才能开始和平统一的进程。</p><p>&emsp;&emsp;怎样做到上述这些?目前看不到任何有效的办法。目前的问题，还不是看不到和平统一的办法。目前的问题是，还根本没有一个可以参选的统一政党，还不知道什么时候一个统一政党能在台湾立法院实现零的突破赢得第一个席位，还不知道什么时候一个统一政党不要说提出一个台湾领导人候选人、哪怕提出一个市县长的候选人。是不是有村长和乡镇长的候选人，有待观察。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>帮助台商在大陆发展，不能壮大台湾内部统一势力。</strong>民进党2016年大选中获得的企业捐款，超过国民党，其中有大量大陆台商的捐款。大陆台商中，有大量的绿色台商，这是公开的秘密。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>安排台湾大学毕业生到大陆就业，也难以壮大台湾内部统一势力。</strong>台湾本科生的工作能力，并不比大陆本科生强。大陆每年有700万大学生毕业，就业压力沉重，大陆本科毕业生平均工资只有两、三千元人民币，甚至更低，而台湾本科生平均工资在5000元人民币上下，如果大陆硬性用这么高的工资安排大量台湾本科生，大陆社会必将反弹。台湾的硕士生，出于同样原因，也不好安排。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>台湾每年有几千个失业的博士生，目前大陆正在大力安排，主要安排在大陆高校教书。</strong>根据我了解的情况，结果不是很乐观。博士的思想，不容易转变。在大陆工作几年之后，原来主张台独的人，还是坚持台独，原来不赞同统一的，还是不赞同统一。目前大陆多数高校的政治思想工作，水平低，能力差，连大陆高校的大陆教师的思想工作都做不好，遑论去做台湾教师的思想工作。</p><p>&emsp;&emsp;总之，按照台湾现行政治体制，按照选举的方式，从台湾内部实现和平统一的工作，不是如何实现、何时成功的问题，而是目前根本找不到开始工作的地方，老虎吃天，无处下爪。</p><p>&emsp;&emsp;民进党台独政权，对大陆培养岛内统一势力，防范很严，卓有成效。你去大陆赚钱吃喝玩乐，没有任何问题，但你如果在大陆入党入团参政，立即吊销你全家的台湾户口，你如果在大陆主张统一，回到台湾，我就把你抓起来。抓几个新党的无名小卒，就是给全台湾的青年，传递一个准确而强烈的信号。</p><p>&emsp;&emsp;基于以上情况，<strong>大陆学术界，两年来，越来越多的人，主张用北平方式解决台湾问题</strong>。大兵压境，以战逼和，和平统一，一国两制。我认为，北平方式，这个战略，符合目前台湾的实际，是可行的对台和平统一大战略。但目前大陆学术界多数人，对如何实现和平统一，并没有一个明确的看法，因为对台湾的现状，下面我要谈到，大陆学术界有很不相同的看法。</p><h3 id="四．独统双方观点对立冲突"><a href="#四．独统双方观点对立冲突" class="headerlink" title="四．独统双方观点对立冲突"></a><strong>四．独统双方观点对立冲突</strong></h3><p>&emsp;&emsp;目前，大陆统一势力，与台湾的台独势力，双方看法对立冲突，差距巨大，没有任何交集之处。</p><p>&emsp;&emsp;大陆认为，大陆产值世界第二，正在赶超美国，军费世界第二，现在大陆的产值是台湾的21倍，每年增长一个台湾，军费是台湾的15倍，外汇底存是台湾的7倍，深圳的财政收入已经超过台湾好几年，大陆军队几年前已经在渤海、东海、台海对美日取得压倒优势，解放军解放台湾以小时记，台独就是找死，就是谈统一，现在台湾的筹码也一天天减少，想不通，在这种形势下，台湾怎么会有人坚决搞台独?脑子什么地方不清楚吗?</p><p>&emsp;&emsp;台独势力认为，台湾产值世界第20，军事力量至少世界第17，社会经济早就进入发达社会，人均产值远超大陆，社会保障远超大陆，全民教育，全民健保，环境优美，台湾海峡是天然屏障，大陆与美国、日本、印度、朝鲜、韩国、越南、澳大利亚的关系都不好，美国、日本坚定支持台湾，台湾护照在世界100多个国家免签，台湾有民主自由，台湾的朋友遍西方，统一对台湾没有任何好处，独立对台湾没有坏处，永远分裂对台湾没有任何坏处，大陆党政军完全贪腐，大陆的将军都是花钱买的，根本不能打仗，大陆军队进攻台湾之日，就是大陆政府垮台之时。所以，大陆过去、现在、将来、永远不敢进攻台湾。既然大陆不敢武统，那么台独不就已经成功了吗?</p><p>&emsp;&emsp;<strong>站在大陆，统一是有道理的，多数人民支持统一。站在台湾，台独是有道理的，多数被误导的民众支持台独。</strong></p><p>&emsp;&emsp;统一对台湾人民有什么好处?小的好处，是统一之后，不用当兵了，军费节省了，可以把军费用于民生。大的好处是，和平统一，可以避免武力统一，避免生灵涂炭，避免玉石俱焚。</p><p>&emsp;&emsp;统一台湾，对中国的好处，看看世界地图、亚洲地图，就一目了然。台湾，是美日插在中国喉咙上的一根粗粗的硬刺。用李敖的话讲，台湾是中国捏在美国手中的睾丸。不统一台湾，中国无法真正保卫南海，无法真正走出第一岛链。一个不统一的国家，算不上一个正常国家，更不用说一个正常的大国，正常的强国。</p><p>&emsp;&emsp;大陆学术界，有认不清台独强硬程度的一面。2016年1月以来，两年来，不断有大陆学者提出，要蔡英文承认九二共识，承认两岸同属一中。蔡英文会宣布承认两岸同属一中吗?在台湾，这一直是台独势力的笑料。</p><p>&emsp;&emsp;同样，台独势力，也有幼稚可笑的一面。两年来，台独势力一直认为，大陆迟早要接受民进党台独政府，因为这是多数台湾人民选出来的，大陆怎敢长期违抗多数台湾人民的民意。这在大陆是个大笑话。大陆早就说过，九二共识是基础，基础不牢，地动山摇。大陆到现在还没有地动山摇，只是因为，大陆很多人认为，多数台湾人民不要台独，选蔡英文是一时糊涂，清醒之后，就会抛弃蔡英文民进党台独势力。如果大陆认定，多数台湾人已经铁心要台独，已经无法和平挽回，那就只有武统，很快就会武统。“有坚定的意志、充分的信心和足够的能力，挫败任何形式的台独分裂图谋，绝不容忍国家分裂的历史悲剧重演。”</p><h3 id="五．美国的台湾政策"><a href="#五．美国的台湾政策" class="headerlink" title="五．美国的台湾政策"></a><strong>五．美国的台湾政策</strong></h3><p>&emsp;&emsp;美国的台湾政策，分为三个层次。我已经多次分析过。</p><p>&emsp;&emsp;第一个层次，是全球战略层次。三天前，特朗普做了他的第一个政府工作报告，一年一度的国情咨文。其中总述世界形势和中国的，只有一段话。Around the world, we face rogue regimes, terrorist groups, and rivals like China and Russia that challenge our interests, our economy, and our values. In confronting these dangers, we know that weakness is the surest path to conflict, and unmatched power is the surest means of our defense. “放眼世界，我们面临流氓政权、恐怖组织、竞争者如中国与俄国，它们挑战我们的利益、我们的经济、我们的价值。面对这些危险，我们知道，软弱必将导致冲突，我们防卫自己的最保险的办法就是具有压倒对方的力量。”不久前，特朗普政府发表的国防战略，也明确把中国作为主要威胁、主要对手。这一点都不新鲜，小布什政府、奥巴马政府，都是如此。</p><p>&emsp;&emsp;第二个层次，是美国的印太战略。这是安倍提出的围堵中国的战略。奥巴马没有采用。特朗普采用了，美日印澳，联合起来，对付中国。这个美日印澳印太大战略，是纸老虎，也是真老虎。你不敢打，就是真老虎，要吃人。你真敢打，就是纸老虎。</p><p>  第三个层次，在全球战略、印太政策之下，才是美国的一中政策。<strong>美国的一中政策，与中国的一中政策，完全不是一回事儿，包括三个公报、《台湾关系法》、六项保证。</strong>其中，《台湾关系法》、六项保证直接违背三个公报，中国不予承认、坚决反对。但美国坚决坚持《台湾关系法》，现在还把原来是秘密协定的六项保证，变为公开的政策。美国的一中政策，简而言之，就是要永远分裂中国，使得中国永远不能统一。</p><p>&emsp;&emsp;直到1996年台海危机，直到15年前，如果大陆武统台湾，美国铁定都是要出兵保卫台湾的。大陆1996年后，痛定思痛，大力发展军备，特别是海空军，终于在几年前从量变到质变，在渤海、东海、台海对美日军队取得了压倒性优势。现在，虽然美日已经不敢在台海出兵保卫台湾，但从美国的全球战略出发，从美国的印太战略出发，必将用尽出兵之外的其它办法，加大对台湾的支持，尽量使得中国永远分裂，尽可能推迟中国的统一。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>这是由美国国家利益决定的，谁做美国总统，都会这么做。与党派、思想、个性无关。</strong></p><h3 id="六．蔡英文这个人非同寻常"><a href="#六．蔡英文这个人非同寻常" class="headerlink" title="六．蔡英文这个人非同寻常"></a><strong>六．蔡英文这个人非同寻常</strong></h3><p>&emsp;&emsp;2018年，2020年，面对两个重要选举，蔡英文的战略是什么?2017年12月29日，蔡英文发表了年终讲话，系统阐述了她过去、现在、将来要干什么。2018年1月21日，蔡英文做了一个近两小时的电视专访，把她年终讲话所勾勒的大战略，又细细地演说了一遍。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>蔡英文在执政头一年到一年半，主要是搞一些比较棘手的改革，兑现竞选承诺。</strong>比如追杀国民党的党产，让多数台湾人高兴。比如减少军公教的养老金，军的后来不敢减，但把公教的减了，多数台湾人高兴。比如增加劳工假期，这个两头不讨好，工人嫌假期不够，资本家嫌假期太多。比如停止核电运行，但非核电力没有跟上，导致局部大停电。比如继续修改大中小学教材，增加台独内容。等等。这些，都是她的竞选承诺，都是得罪部分人的事情，她不管三七二十一，在执政头一年到一年半，全部搞完。</p><p>&emsp;&emsp;其中，她通过了一个四年四千亿、每年一千亿台币的基本建设花钱计划。一年200亿人民币。台湾政治，是黑金政治，越往基层越黑。要想赢，就要靠钱来绑桩固票。这个每年一千亿的钱，通过各级民进党政府，层层下到基层、下到企业，为民进党2018、2020的选举，绑了桩，固了票。台湾青年痛恨工资低、房价高。蔡英文承诺提高最低工资、大建廉租房，现在已经启动，进展还算顺利，到了2018、2020选举时，可以用来打动青年人，催票。</p><p>&emsp;&emsp;台湾经济2017年增长2.6%，高于马英九的1.9%。蔡英文上台以来台湾股市大涨，冲破万点大关。我认为，台湾经济，在2018、2019、2020年，都会增长，都不会比马英九时期差。蔡英文搞产业升级换代，搞高科技，搞战斗机、军舰、中程导弹自己研制，都对经济有促进。</p><p>&emsp;&emsp;蔡英文坚决顶住大陆的压力，坚决不承认两岸同属一中。她承诺，她本人意志坚强，她的政府有抗压能力，只要台湾人民团结在她周围，大陆什么办法都没有。大陆计算攻台成本后，在美日压力下，不敢攻台，台湾人民不用怕。</p><p>&emsp;&emsp;我的文笔不好，远远比不上蔡英文。看看蔡英文的讲话，看看蔡英文的电视采访，不得不佩服，境界、水平、能力，远远高于赖清德、吴敦义、朱立伦、柯文哲。蔡英文充分利用、巧妙利用了国际形势、亚洲形势、两岸形势、岛内形势对她有利的一面，刻意淡化、巧妙淡化了对她不利的一面。她用这个大战略打2018、2020的选战，无敌于台湾。我继续认为，<strong>2020年，蔡英文竞选连任，毫无悬念，目前看不到对手。</strong></p><h3 id="七．台湾-2018、2019"><a href="#七．台湾-2018、2019" class="headerlink" title="七．台湾 2018、2019"></a><strong>七．台湾 2018、2019</strong></h3><p>&emsp;&emsp;2018年，台湾九合一选举。台湾县市长的选举，我分析，民进党，现有的县市，不会输掉，会不会赢得更多的县市，不好说。国民党，不会赢得更多的县市，会不会输掉现有的县市，不好说。<strong>总之，主张台独的民进党输不了，反对统一的国民党赢不了。</strong>统一势力，洪秀柱派，新党，中华统一促进党，基本上无法参选任何县市长，是否能选上几个村长或乡镇长，拭目以待。统一势力，或许能在个别县市，选上个别县市议员。</p><p>&emsp;&emsp;2018年，大陆隆重庆祝改革开放40周年。2019年，大陆隆重庆祝建国70周年。党心、军心、民心，面对改革开放40周年的辉煌成就，面对建国70周年的辉煌成就，更加三个自信。同时冷眼旁观台湾，看看蔡英文民进党政府会不会自动垮台，看看台湾岛内的统一势力会不会迅猛发展，看看和平统一还有没有希望、还有没有办法。</p><h3 id="八．-台湾-2020"><a href="#八．-台湾-2020" class="headerlink" title="八． 台湾 2020"></a><strong>八． 台湾 2020</strong></h3><p>&emsp;&emsp;对2020年的台湾，大陆学术界的看法是对立的。一种看法认为，蔡英文必输，台独势力必输。蔡英文上台，并不意味着台湾走向台独。马英九执政八年，台湾经济搞坏了，国民党分裂了，人民讨厌国民党，希望换个党做做看，并不是支持台独，并不是支持蔡英文、民进党搞台独。如果蔡英文、民进党做不好，经济搞不好，人民生活搞不好，那么完全有可能在下一次选举中被选掉。承认两岸一中、九二共识的候选人与政党，完全有可能再选上。蔡英文上台后，并不顺利，困难重重，时有危机，台湾人民抗议不断，统一势力正在台湾迅速成长，有人在台湾打出五星红旗，有人在蔡英文办公楼前大举示威，对蔡英文执政的满意度只有25.7%，而不满意度高达61.5%。如果蔡英文坚持不承认两岸一中，坚持不承认九二共识，台湾经济、社会将更加困难，蔡英文、民进党将难以为继。国民党或许2020年选上。除非蔡英文承认两岸一中、九二共识，台湾经济社会状况在2020年不会好，届时或者台湾人民抛弃蔡英文、民进党，或者蔡英文、民进党被迫承认两岸一中、九二共识。</p><p>&emsp;&emsp;另一种看法，我同意的看法，我上面已经详细解说过了，就是<strong>国际形势、亚洲形势、两岸形势、岛内形势、蔡英文的才能，决定了，蔡英文绝不会承认两岸同属一中，蔡英文2020年连任没有悬念，因为根本没有竞争对手。统一势力在台湾2020年可能无法实现零的突破，继续崩溃萎缩。2020年选举结果，台湾立法院，很可能，还是70个台独分子，40个反统一分子，0个统一分子</strong>。我个人，衷心希望，我的研究结果是错的，与我对立的观点是正确的。但不幸的是，我以往的预见，都是对的。</p><p>&emsp;&emsp;台湾朝野亲爱的朋友们，恳请大家在深夜，平心静气地想一想。现在，大陆产值世界第二，正在赶超美国，军费世界第二，产值是台湾的21倍，军费是台湾的15倍，外汇是台湾的7倍，深圳市的财政收入已经好几年大于台湾财政收入，大陆军队几年前已经在渤海、黄海、台海对美日军队取得优势，美日已经无法军事介入台海。大陆2018年庆祝改革开放40周年，2019年庆祝建国70周年，2021年庆祝建党100周年，歌颂辉煌成就，三个自信大增。恰恰就在这个时候，台独势力迅猛发展，岛内统一势力迅速消亡、在2018、2020无法实现零的突破，蔡英文、赖清德坚决不承认两岸同属一个中国，2020年蔡英文顺利连任，2024年赖清德顺利接班，那就坐实了和平统一已无可能，武统的可能性大增。</p><p>&emsp;&emsp;以上浅见愚见，恭请各位学者，批判指教。</p><p>&emsp;&emsp;<em>[1]李毅《中国社会分层的结构与演变》（中译本），安徽大学出版社，2008。</em></p><p><em>&emsp;&emsp;该书第241-256页：《美日中台台海战略的国际社会学分析》，海内外众多网站转发。该文是李毅1994年后</em></p><p><em>&emsp;&emsp;[2]《李毅台湾观选总结: 和平统一 已无可能》《李毅再论和平统一已无可能》《李毅二进台湾总结：和平统一 机会渺茫》</em></p><h2 id="小张短评"><a href="#小张短评" class="headerlink" title="小张短评"></a><strong>小张短评</strong></h2><p>&emsp;&emsp; 因为世界充满山峰与峡谷，所以人的视野总是受局限的，大陆民众如此，台湾民众亦如此。没有去过冰川，不知冰川谷底可以有大片茂林；没去过沙漠，不知沙丘深处可以有潮湿的绿洲。</p><p>&emsp;&emsp; 4年前的网上还是一片和平统一的气象，4年后的今天已经是遍地是恨不得第二天武统，留岛不留人的激进言论。可是，其实这四年台湾变化不大，独派的呼声一直很高，只是大陆的网民逐渐接触到来自台湾的不友好的声音罢了。大陆网友之前看不到台湾的情况，台湾的网友也看不清大陆的发展，竟能认为大陆吃不起榨菜和茶叶蛋。这都是因为人所处的位置的局限所导致的。</p><p>&emsp;&emsp; 因此，处于信息不对称的我们在外力的驱使下很容易做出一些站在山顶上的人看来十分不明智 的选择，而反过来会影响山顶上的人的决策。民意是一把双刃剑，威力巨大但难以控制。任何想利用民意的人终被反噬，任何形成波涛汹涌的民意的人终被当枪使。独立思考，冷静看待。多提建设性的意见，多从长远考虑，少提破坏性意见。毕竟世上无两全法，挑毛病可比找优点简单多了。须知，任何极端的不负责任的言论只会让你一时痛快，但于事无补。</p><p> &emsp;&emsp;认清谁是我们真正的敌人，谁是真正的朋友。放弃幻想，准备斗争。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>时事政治</category>
      
      <category>国际局势</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
      <tag>转载</tag>
      
      <tag>国家</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>汉江真的有奇迹吗——转自《独裁、外援、血汗——韩国经济奇迹的前世今生》</title>
    <link href="/2018/08/15/hanjiang/"/>
    <url>/2018/08/15/hanjiang/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="引"><a href="#引" class="headerlink" title="引"></a>引</h1><p>&emsp;&emsp;问：一个国家，其元首解散国会，集立法司法行政大权于一身，禁止一切政党活动。这是哪个国家？　　<br>&emsp;&emsp;第一种回答：也许是朝鲜。　　<br>&emsp;&emsp;另一个答案：这是上世纪六七十年代，经济起飞时期的韩国。　　</p><p>&emsp;&emsp;问：一个国家，禁止公民出国旅游，禁止公民享用外国香烟和外国饼干。违反外汇管制规定的人可以被判死刑。这是哪个国家？　　<br>&emsp;&emsp;第一种回答：也许是朝鲜。　　<br>&emsp;&emsp;另一个答案：这是上世纪六七十年代，经济起飞时期的韩国。　</p><p>&emsp;&emsp;问：一个国家，其工厂工作环境极端恶劣，工人们在里面牛马般非人劳动。每天工作9个小时甚至更长时间，就为了一点点仅够糊口的工资。这是哪个国家？　　<br>&emsp;&emsp;第一种回答：也许是中国。　　<br>&emsp;&emsp;另一个答案：这是上世纪六七十年代，经济起飞时期的韩国。　</p><p>&emsp;&emsp;问：一个国家，城市边上遍布贫民窟。在城市的扩张中，警察暴力拆除贫民窟，为建造新的城市商品房腾出空间。这是哪个国家？　　<br>&emsp;&emsp;第一种回答：也许是中国。　　<br>&emsp;&emsp;另一个答案：这是上世纪六七十年代，经济起飞时期的韩国。　</p><p>&emsp;&emsp;问：一个国家，是世界上的“盗版胜地”。盗版影碟和盗版书籍充斥着该国市场，冒用美国品牌的商品肆意流通。这是哪个国家？　　<br>&emsp;&emsp;第一种回答：也许是中国。　　<br>&emsp;&emsp;另一个答案：这是上世纪六七十乃至八十年代，经济腾飞时期的韩国。　</p><p>&emsp;&emsp;上面这些是韩国经济起飞时期的经历，它们与今天的韩国印象出入大得令人难以置信。别说我们，就连当代的一些韩国年轻人都不敢相信自己的父辈经历过那种岁月。这也说明一个问题，那就是很少有人知道过去的韩国是如何发展到今天这个样子的。　　<br>&emsp;&emsp;今天提到韩国，大家首先想到的通常是三星电子，发达的整容术，琼瑶式的肥皂剧等滚滚韩流。当然，还可能会想到最近这个国家膨胀得走火入魔的民族自尊心。总体来说，今天的韩国，光鲜亮丽，作为亚洲四小龙之一，其经济奇迹耀眼夺目。朝鲜和韩国大相径庭的现状更是热议的话题。一个穷，并且看起来很没希望；一个富，并且看起来咄咄逼人。他们几乎同时建国，而且建国的时候，朝鲜的经济状况要比韩国好。所以人们思考最多的就是：他们为什么不一样？　　<br>&emsp;&emsp;有人说，是因为韩国民主，朝鲜独裁。 </p><p>&emsp;&emsp;有人说，是因为韩国开放，朝鲜封闭。 </p><p>&emsp;&emsp;有人说，是因为韩国跟美国走，朝鲜跟苏联走。 </p><p>&emsp;&emsp;有人说，是因为韩国走资本主义道路，朝鲜走社会主义道路。 </p><p>&emsp;&emsp;有人说，是因为韩国实施私有制经济，朝鲜实施公有制经济。 </p><p>&emsp;&emsp;结论很多。姑且不论正确与否，但很遗憾我们看到的也就仅仅是结论而已。至 于这些结论是如何分析得出的呢？很少有人去做解释。很多时候有些现象只是因为并存（甚至更糟，连现象都是人们想象出来的），就被理解为了因果关系。 </p><p>&emsp;&emsp;如果要得出结论，必须先静下心来谈一谈：韩国在建国后的这五十多年里都遭遇了什么，以及他们做了什么。然后我们才能去想，他们为什么会有今天。</p><h1 id="1-他们干了什么？——战后韩国经济腾飞史"><a href="#1-他们干了什么？——战后韩国经济腾飞史" class="headerlink" title="1.  他们干了什么？——战后韩国经济腾飞史"></a>1.  他们干了什么？——战后韩国经济腾飞史</h1><h2 id="1-1-积蓄势能时期（50年代）"><a href="#1-1-积蓄势能时期（50年代）" class="headerlink" title="1.1 积蓄势能时期（50年代）"></a>1.1 积蓄势能时期（50年代）</h2><p>&emsp;&emsp;韩国的经济基础很薄弱。在日本统治的殖民地年代，日本按照南农北工的计划 开发朝鲜半岛。因此造成了朝鲜脱离日本独立时大部分重工业即战略工业在北 方的局面。金属工业的 90.1%、煤矿和铁矿的 100%、化学工业的 81.8%、电器 机器工业 85%、发电量 92%在北半岛。纺织工业 84.9%、印刷业 89%、食品工业 65.1%和农林水产业 82.6%在南半岛[1]。</p><p>&emsp;&emsp;建国时的韩国是个比较纯粹的农业国，几乎没有任何像样的工业体系。其经济 基础还是农业以及和农业密切相关的少量轻工业。（所以顺便感叹一下，就这点本钱还总是叫嚷着要武力统一北方的李承晚真是勇得可以。）在这种国家迅 速实现工业化，有两条道路可循。第一是近代日本模式，第二是苏联模式。但 是无论日本模式和苏联模式，都首先需要国家有最起码的基础设施：国家要有公路和铁路，有海运航线，有电线和全面的邮政，最重要的是——得有较高比例的对工业化有所了解的高素质公民。</p><p>&emsp;&emsp;这一切，韩国都很缺乏。所以就必须先补这一课。50 年代的韩国做的主要就是 这些事情。修公路，修电线杆，建设发电厂等最基础的基础设施，还有公民的 扫盲。这点的工作成效显著：1945 年，韩国人的识字率是 22%，1961 年上升到 71%[2]。此外，纺织、制糖、水泥、玻璃等行业也有一定程度发展。当然这一 切工作对经济的发展并非立竿见影的。不过它是经济发展的必要条件。可以 说，是 50 年代的基础建设为后来的经济起飞积蓄了势能。</p><p>​<img src="/2018/08/15/hanjiang/%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E8%BF%99%E4%B8%AA%E6%A0%B7%E5%AD%90.png" class="" width="400" height="400" title="忧国忧民的小将（大雾"></p><h2 id="1-2-势能开始转为动能时期（60年代）"><a href="#1-2-势能开始转为动能时期（60年代）" class="headerlink" title="1.2  势能开始转为动能时期（60年代）"></a>1.2  势能开始转为动能时期（60年代）</h2><p>&emsp;&emsp;1961 年，韩国的朴正熙将军发动政变夺取政权。这是一个对后来韩国崛起至关 重要的人物。他统治韩国约 20 年。这也是韩国经济飞速发展的二十年。正是在 这 20 年中，韩国的人均 GDP 超过了朝鲜。（1960 年，朝鲜人均 GDP 是 253 美元，而韩国只有 82 美元。1970 年时，朝鲜人均GDP是 400 美元，而韩国达到 了 410 美元。到 1976 年，朝鲜人均 GDP 是 530 美元，而韩国到达了1000 美 元[3]）　</p><p>&emsp;&emsp;从1962年开始，在朴正熙的推动下，韩国政府开始实行一个又一个“五年计划”。是的，你没有看错，就是苏联发明的那个概念：“五年计划”。这种国家计划经济体制似乎已经成为苏联乃至所有社会主义国家的招牌。但不必因为听到韩国这种反共急先锋的国家也采用这东西而感到惊奇。因为一个鲜为人知却又的确存在的事实是：在几乎所有战后新兴工业国家和地区（以色列、新加坡、台湾等等）的发展历程上都能看到苏联模式的影子。在韩国这种传统的农业国，私人资本极端薄弱，要快速实施工业化就不能不依靠政府来推动。　　</p><p>&emsp;&emsp;第一个五年计划是从1962年到1966年。在这个五年计划中，韩国的目标是进一步加速发展，进一步扎实工业基础，给积蓄势能走最后一步。第二个五年计划是从1967年到1971年。从第二个五年计划起，韩国开始实施延续至今的出口导向型工业发展战略。在这两个五年计划中，韩国重点加强已经略有规模的轻纺、水泥等轻工业，用这些轻工业的初级产品出口，换取外汇。外汇被用来换取外国的设备、技术以及人才培养，推动自身加速发展。50年代积累的势能开始转化为动能了。　　</p><p>&emsp;在一五和二五计划中，韩国建立了大量的国有企业。50年代日本势力退出后留下的归属企业有36家，他们是韩国国有企业的祖先。到1968年，国有企业增加到97家。到1970年猛增到120家。在一五和二五计划中，这些国企（主要集中在基础设施建设以及高级制造业中）成为韩国迅速工业化的火车头。</p><h2 id="1-3-势能全面转为动能时期（70年代和80年代）"><a href="#1-3-势能全面转为动能时期（70年代和80年代）" class="headerlink" title="1.3  势能全面转为动能时期（70年代和80年代）"></a>1.3  势能全面转为动能时期（70年代和80年代）</h2><p>从1972年到1991年，是韩国政府的三五、四五、五五、六五计划时期。为了确保自己一手主导的工业化进程不夭折，朴正熙采取了不那么光彩的方式获得了连任。1972年10月17日，朴正熙宣布“全国非常戒严令”，解散国会、禁止一切政党活动、缩小和弱化政治领域、扩大和强化总统权力，形成以总统为顶点的中央集权政治体系，集立法、司法、行政大权于一身。这样一来，政府通过集权化的行政管理，把民众的力量从政治舞台引向经济建设舞台，集合一切力量于经济开发，确保经济迅速发展，加速推进工业化。</p><p>&emsp;&emsp;在三五和四五计划时期，韩国政府建设的重点转向战略重工业：钢铁、造船、化工。韩国经济从这时起真正开始走上腾飞之路。韩国的经济实力迅猛膨胀，国家综合实力也急速上升。到80年代的五五、六五计划时期，韩国政府建设的重点又转向了技术密集型工业。韩国政府提出技术立国，从引进技术转向自主研发。就在这段时间，韩国建立了大批研究所等机构，促进技术研发，发展尖端产业。也正是在五五和六五时期，韩国将大量的国有企业转化为私有，只保留了一些需要巨额投资，私人无力负担或不适合私人经营的企业。到1986年，韩国的国企只剩下13家。如果说三五和四五计划时韩国还是粗放型增长的话，那么五五和六五计划时期就开始转向集约型发展了。</p><p>&emsp;&emsp;70 年代和 80 年代是经济发展势能全面转为动能时期。韩国在这段时间内实现 了突飞猛进的发展。到六五计划结束的时候，韩国已经成为中上收入的国家。 一个标志就是欧洲国家不再需要韩国人的入境签证，因为那时大部分韩国人已没有理由要非法移民到什么地方去了[4]。韩国经济实现了腾飞，其结果举世瞩目。因为本文讨论的只是韩国经济的崛起历程，所以之后的情况就不说了。</p><h1 id="2-他们是怎么做到的？——奇迹背后的酸甜苦辣"><a href="#2-他们是怎么做到的？——奇迹背后的酸甜苦辣" class="headerlink" title="2. 他们是怎么做到的？——奇迹背后的酸甜苦辣"></a>2. 他们是怎么做到的？——奇迹背后的酸甜苦辣</h1><h2 id="2-1-独裁"><a href="#2-1-独裁" class="headerlink" title="2.1 独裁"></a>2.1 独裁</h2><p>&emsp;&emsp;韩国的经济起飞是在政府高度集权，甚至可以说是独裁专制的高压政治之下取得的。今天韩国已经不再需要那种政治体制，但在当时，如果没有这种高度集中的政治模式，恐怕很难想象韩国能有后来的成就。政府集权在韩国经济起飞的进程中的贡献主要包括以下三方面。　　　</p><h3 id="2-1-1-国家经济计划的制定和实施"><a href="#2-1-1-国家经济计划的制定和实施" class="headerlink" title="2.1.1  国家经济计划的制定和实施"></a>2.1.1  国家经济计划的制定和实施</h3><p>  &emsp;&emsp;在工业底子非常薄弱的韩国，等待民间自发成熟去进行工业建设根本不可能。唯一的办法就是由通晓工业化内涵的精英利用国家权力强制推行。这和日本明治维新时期的情形是一样的。韩国政府的幸运首先在于它的政府成员素质很高。“政府官员的高学历、高职称、高素质是韩国政府管理部门的一大特点。韩国很多留学归来的高素质人才一般均在政府部门或研究机构工作，在企业就职的很少，从而保证了韩国政府经济计划制定的科学性、可行性，实施和执行过程的可控性。”[5]高素质人才组成的政府机构，配以强大的国家机器控制，成为韩国经济建设的基础推动力。</p><p>&emsp;&emsp;韩国政府（可以称之为军政府）制定了模仿苏联的整整六个“五年计划”，并用国家强制力推动，以先轻工业、后重工业、再后技术密集型间断产业的步骤，有条不紊地成功实现了农业国向工业国的转变。从国有企业的角度来看，是韩国政府建设了大量的国有企业，使后者成为战略工业、制造业的发展龙头，带动全国经济质的提升。从私有企业的角度来看，是韩国政府建立银行，提供大批量的国家贷款，促使韩国的私营企业兴起。（韩国私营企业虽然表面上占生产总值的比例远远高于国有企业，但是韩国的私营企业主要靠从政府贷款来解决资本问题。1984年，韩国上市公司的自由资本比例，按账面价值计算只有19.9%，按市场价值计算只有12.4%。而大型企业的自由资本比例更低。上市公司前10名企业的平均自由资本比例为5%以下。1996年，韩国30家最大企业集团的平均负债与股本比例为380%。企业越大，自由资本金比例越小。[6]）　　　　</p><p>&emsp;&emsp;在韩国，这一切只有高度集权从而掌握了全国主要资源配置的政府才能做到。在推动韩国的国家经济前进这点上，集权的韩国政府功不可没。</p><p>​<img src="/2018/08/15/hanjiang/%E6%80%BB%E7%BB%9F%E7%9A%84%E6%9D%83%E5%8A%9B.png" class="" width="400" height="400" title="三星？你什么财阀啊">　　　　</p><h3 id="2-1-2-铁腕保护民族工业"><a href="#2-1-2-铁腕保护民族工业" class="headerlink" title="2.1.2 铁腕保护民族工业"></a><strong>2.1.2 铁腕保护民族工业</strong></h3><p>&emsp;&emsp;张夏准是出生在韩国并在后来获得英国籍的学者。他有一个比喻：他是否应该让自己6岁的儿子立刻走向社会去找工作？答案显然是否定的。这时候孩子去找工作，将来最多当个鞋匠、木匠，不太可能成为律师、医生或核物理学家。所以在孩子小的时候，父母应该保护他，送他上学。并且在必要的时候，父母将用惩罚措施逼迫孩子学习，此外还要禁止孩子接触可能产生不良影响的东西[7]。　　　　</p><p>&emsp;&emsp;张夏准的这个比喻是为了说明：在新兴工业国的民族工业还很脆弱的时候，必须有强大的国家机器保护，避免立刻参与国际竞争。如果不这样，脆弱的民族工业就会被强大的国际竞争者打垮，而国家的前途也就被毁掉了。</p><p>&emsp;&emsp;在这点上，韩国政府做得很好，甚至可以说做得很绝。韩国政府从一开始就实行高度严格的贸易保护主义。对于一些外国商品，韩国收取很高的关税；对于另外的外国商品，韩国索性直接禁止进口。张夏准回忆自己的童年时提到过很多外国消费品被视为“奢侈品”，要么成为违禁品，要么用高关税加以限制。这些“奢侈品”甚至包括外国的威士忌和饼干。“我记得当20世纪70年代末在政府特许令下进口了一些丹麦饼干时，出现了小规模的全民亢奋。”[9]，还有张夏准小时候“我们得知，看到任何抽外国香烟的人都要去报告，这是我们的爱国义务……我不相信我的朋友真的会去汇报这种“叛国行为”，但在朋友家里看到外国香烟时，的确会有一些闲话。朋友的父亲——几乎毫无例外的是一个抽烟的男人——会被含混不清地评价为不爱国的因而也是不道德的人”[9]。</p><p>&emsp;&emsp;很久以前，我们就听说韩国人不买外国货的“骨气”。从张夏准的回忆中我们总算知道这是韩国的专制年代留下的遗风。通过鼓励公民告密来禁止使用外国货，这和大家心目中身处“自由世界”的韩国印象颇为不符，但却是事实。　　　　</p><p>&emsp;&emsp;韩国对民族工业的第二个保护措施是严格控制外汇和限制外国投资。韩国的一个天然优势是它建国时外国投资少。韩国曾经是日本的殖民地，日本基本上是外来投资的唯一来源。随着二战日本战败，日本退出韩国，给韩国留下了一段时间的“外资真空”。这给韩国从一开始就实施自我保护减少了障碍。因此韩国政府有条件利用铁腕控制外汇和外资在韩国的流动。“韩国政府对稀缺的外汇实行绝对的管制（违反外汇管制的人可以判死刑）。它还仔细涉及外汇使用的优先顺序，确保辛苦赚来的外汇能用于进口重要的机械和工业投入品上。韩国政府也严厉地管制外国投资，根据与时俱进的国家发展计划，在一些领域张开双臂欢迎外资的同时在另一些领域则完全禁止”[10]。并且直到1984年7月，韩国才撤销了外资不得超过50%的规定[11]。</p><p>&emsp;&emsp;除了以上“严”的一面，韩国的集权政府在保护民族工业的手段上也有“强制性的宽容”。这主要表现在对盗版和假冒产品的容忍上。“如今，韩国是世界上最具“创意”的国家之一——根据美国专利办公室每年授予的专利数量，韩国排在前五位。但是在1980年代中期以前，它是靠“反向工程”为生的。我的朋友所购买的“拷贝”计算机，实际上是由小工厂所造，这些工厂往往是拆散IBM的机器，复制其部件，然后组装。商标也是一样。那个时期，韩国是世界上的“盗版胜地”之一，大量生产假冒的耐克鞋和路易威登皮包。那些更具心计的人会采取接近假冒的方式。一双看起来像“耐克”（Nike）鞋叫“耐斯”（Nice），或者鞋上本应该有的耐克的“勾”变成了一个“叉”。……版权也是这样。现在韩国出口大量质量越来越高的版权商品（电影、电视剧、流行音乐），但是当时进口的音乐（大唱片）或电影（影碟）都太贵，很少有人买得起正品。我们就是听着盗版的摇滚乐长大的，我们称之为“天妇罗商店唱片”，因为它们的音质太差，听起来就像有人在后面做油炸一样。至于外文书，大部分学生是买不起的。由于来自一个愿意投资于教育的家庭优裕的环境，我有一些进口的书籍。但是，我的大部分英文书都是盗版的。没有这些非法的书，我永远不可能进入剑桥并在这儿呆下去。”[12]“对于外国专利，政府也持宽松的态度，鼓励“反向工程”并忽视专利产品的“盗版”[13]。</p><p>&emsp;正是韩国政府的这套长达30多年的，冷血无情的铁腕措施，才有了韩国民族工业的蹒跚起步。　　</p><h2 id="2-2-外援"><a href="#2-2-外援" class="headerlink" title="2.2 外援"></a>2.2 外援</h2><h3 id="2-2-1-物资"><a href="#2-2-1-物资" class="headerlink" title="2.2.1 物资"></a>2.2.1 物资</h3><p>&emsp;&emsp;上面介绍韩国经济建设的过程来看，说得非常轻巧，造这造那的。但上面没有提到一个关键问题：建设的钱哪儿来？　　　　缺乏建设资金是所有农业国的工业化进程中最大的瓶颈。当初日本的明治维新就险些因为缺乏资金而中途夭折，最后是通过对外扩张的险胜才得到缓解。苏联斯大林模式的社会主义道路，给所有前殖民地国家提供了一个解决资金办法的出路，那就是剥削本国的农业。但是此举的往往会严重损坏本国的农业，并带来饥荒。</p><p>&emsp;&emsp;韩国走的路和日本、苏联一样，都是集权政府主导下的工业化。但是韩国没有对外扩张，也不需要剥削本国的农民。因为在资金方面有它得天独厚的优势：外援。</p><p>&emsp;&emsp;这是韩国决定命运的关键优势，是其他农业国工业化道路上可遇不可求的重要资本。1946-1961年，以美国为首的外国援助总额达31.39亿美元[14]。而1960年韩国的人口是2501万。这笔外援的规模可以通过对比看出来。战后美国支援欧洲的马歇尔计划中，法国是获取美援最多的国家。法国接受的是30亿美元。也就是说，无论国土面积还是人口都不如法国的韩国，接受的外援却比任何一个欧洲国家接受的都要多。其中1953-1961年，美国及联合国为韩国提供了合计达23亿美元的无偿经济援助，扶持韩国恢复和发展经济。这些援助的年平均额，约占韩国这个时期年平均国民生产总值的15%。相比之下，明治初年的日本进行初级工业建设时的资金却几乎全部来自农民的土地税（明治八年时，地税收入占国家税收比例的97.3%[15]），后来通过扩张得到战争赔款。而苏联则完全是自力更生。在这方面一比，韩国真是太幸运了。美国对韩国的援助从1945-1970年（美国对韩国的援助到1970年完全结束）总计为37.8亿美元。以联合国为首的对韩多边援助，从1950年至1969年结束为止，总计6.26亿美元[16]。这笔钱是韩国进行基础设施建设，初级工业发展的源动力。没有这笔钱，韩国独自进行工业化是根本不可想象的。</p><p>&emsp;&emsp;美国对韩国的援助从无偿，变为有偿，最后结束。但是韩国的建设还在继续，资金不能短缺。韩国政府的新办法是借外债。在这方面韩国政府比日本当年的明治政府气魄要大得多。不断增加的外债最后达到惊人的天文数字。到1985年，外债总额已达467亿美元。1987年，在世界十大债务国中，韩国位居第六位，列巴西、墨西哥、阿根廷、印度尼西亚、印度5国之后，每年借用的外国资本，有近一半用于偿还旧债利息[17]。韩国政府对借债这件事情下手比当年的明治政府要狠得多。这是它所处的国际环境给了他虱多不痒债多不愁的不倒翁地位。它身为美国的抵抗苏联势力前线的马前卒，清楚美国绝不会放开它不管。所以借美国的钱，美国也乐意出钱。美国对扶持它发展比较放心——毕竟是小国，扶持发展不会成为太可怕的竞争对手，而扶持它也花不了很多钱。而借其他国家的钱，因为有美国的保护伞，就算欠着不还其他国家也不敢拿它怎么办。</p><p>&emsp;&emsp;直接援助和借款，是韩国工业经济起飞的基础资金来源，是韩国发展模式不同于苏联和日本道路的关键因素。　　　　    </p><h3 id="2-2-2-技术"><a href="#2-2-2-技术" class="headerlink" title="2.2.2 技术"></a>2.2.2 技术</h3><p>&emsp;&emsp;今天的韩国是世界上最具“创意”的国家之一——根据美国专利办公室每年授予的专利数量，韩国排在前五位。但这个“创意”的背后，却是外来技术的底子。据韩国产业银行的调查，在韩国新技术中有92%以上的采取技术引进。其中46%以自我开发为中心，引进必要的核心技术；35%以引进技术为中心，自我技术开发仅占很小一部分；12%依赖于引进大部分技术[18]。韩国的技术之路以1987年为分水岭。此前以技术引进为主，此后以自主研发为主。但即使是自主研发，也通常是在外来技术的基础上进行研发。</p><p>&emsp;&emsp;韩国在这方面的幸运之处在于，它的盟国愿意向它转让技术。毕竟它是小国，技术转让不会带来小鱼长大后的吞舟之祸。当然，也是因为国家小，谁也想不到它能发展到这种地步。再说它是美国冷战前线的重要棋子，对美国等发达国家来说是彻头彻尾的“自己人”，于是便毫无保留了。（有点像当年中国和苏联。中国义无反顾地出兵朝鲜，使苏联打心眼里相信中国是自己的铁杆盟友，因此开始无所顾忌地全面武装中国军队，花钱派专家援建上百个工业项目，甚至连核技术都可以转让。等苏联发现看走眼的时候已经晚了。）</p><p>&emsp;&emsp;引进的技术被我归为韩国所受的外援之一，并不是说技术引进是免费的。韩国 为了引进技术花费了巨额的外汇。这也是它长期实施严格的外汇管制的原因之一，因为国家必须剩下每一个铜板花在关键的地方。但是不管怎么说，技术是从外面来的。而且对于大部分国家来说，技术引进并不是有钱就能做到的。人 家给不给才是关键——并且通常情况下是不愿意给的。因此本文将技术引进归入外援范畴。正如向外国贷款也是要还的，但是贷款毫无疑问被大家视为外援，同一个道理。</p><h2 id="2-3-血汗"><a href="#2-3-血汗" class="headerlink" title="2.3 血汗"></a>2.3 血汗</h2><p>&emsp;&emsp;苏联的工业化进程中，大量农民辛辛苦苦积攒的土地和生产工具被集体化，不计其数的反抗者被处死，而全国成为一个大兵营，在国家无情的强制下进行高速建设。然后才有世界第二大强国，有世界领先水平的战斗机、坦克以及数不清的拖拉机。日本的工业化进程中，工人的工资低于印度的最低工资[19]，佃农每年要将一半以上的收成用于地租[20]。数不清的农民破产，背井离乡去接受工厂的盘剥。也有风起云涌的抢米风潮，然后才有“大日本帝国”的横空出世。而中国的工业化进程中，也经历了农业的剪刀差，大饥荒，然后才有自己的工业体系，才有两弹一星。</p><p>&emsp;&emsp;总而言之，近代落后国家想要跑步前进，从农业国迅速实现工业化，反复映证着一句话：没有人能随随便便成功。工业化是极端痛苦的过程，每个新兴工业国的征途中，都有无数“蓝蚂蚁”的斑斑血汗。</p><p>&emsp;&emsp;如果你认为韩国作为资本主义世界成员和当代美国的盟友就能避开这一点，那就错了。　　　　</p><h3 id="2-3-1-血汗工厂"><a href="#2-3-1-血汗工厂" class="headerlink" title="2.3.1 血汗工厂"></a>2.3.1 血汗工厂</h3><p>&emsp;&emsp;韩国的建设，由政府牵头、领导、指挥，而广大人民群众出力。韩国虽然接受 了数量巨大的外援，但是好钢要用到刀刃上。国家来点钱容易么？岂能用于 “改善生活”？</p><p> &emsp;&emsp;“许多来自农村贫寒家庭的小女孩不得不在 12 岁时就离开小学去打工——为了 “减少一个人吃饭”，也为了赚点钱，使至少一个兄弟能接受更多的教育。这 些小女孩很多都是在城市中产阶级家庭做保姆，收入仅够吃住，如果运气好点，能留点零花钱。其他女孩和一些运气不佳的男孩子都只能在工厂里接受盘 剥，那里的条件使人想起 19 世纪“黑暗的撒旦磨坊”（dark satanic mills）或者中国如今的血汗工厂（sweatshop）。在纺织和成衣这样的主要出口行业，工人们经常要在非常危险且有害的环境中工作 12 个小时，甚至更多， 报酬却非常低。一些工厂拒绝在食堂里提供肥皂，使得工人们不得不请求额外 的洗手间休息，而这种休息会耗掉他们相当于一块薄饼价值的收入。新兴的重工业——汽车、钢铁、化工、机械等——的工作条件要好一些，但是韩国工人总体上平均每周要工作 53-54 个小时，这在当时是世界上最长的。[21]”</p><p>&emsp;&emsp;这是张夏准的回忆。这完全不像我们所知道的发达幸福而美好的韩国，倒更像 我们所知道的中国——连张夏准本人都直言不讳这些韩国的情况让人想起“中 国如今的血汗工厂”。但正是这一个个“撒旦磨坊”和“血汗工厂”，完成了 韩国的原始资本积累。当年的韩国工人，没有体系完备的社会保障。他们忍受 着工资低而时间长的劳动，在足以致人伤残死亡的有毒或危险的环境中生产出 产品，用来换取外汇，支援国家的进一步发展。 </p><p>&emsp;&emsp;甚至连学校的老师也不能幸免。在那些艰难的年份里，为了节约经费又让更多 的孩子上学，韩国政府将公立学校扩张到惊人的地步，以求每个老师教的学生 数量增加到极限。学者张夏准 1970 年开始上小学。他回忆自己当时上的私立学 校一个班 65 名学生，而隔壁的公立学校一个班 90 名学生。这使他和他的同学 们觉得很得意。“一些快速发展的城区的公立学校扩张到了极限，每个班有 100 多名学生，老师得两班倒，有时要三班倒。[22] ”</p><p>&emsp;&emsp;不错，那是一个威尊命贱的年代。在那30多年里，每个韩国人不管愿意不愿意，都要成为国家建设的螺丝钉。从来只有国家问你能为国家做什么，轮不到 你问国家能为你做什么。我们不能光看到今天的韩国人能享受高生活水平，就 急忙要对我们提倡的奉献精神进行“反思”。因为对已经跨入发达国家行列的 韩国无比羡慕的我们当中，有几个知道今天耀眼的韩国是前几代韩国“蓝蚂 蚁”野草一般坚韧而伟大的生命堆出来的？ </p><p>​      <img src="/2018/08/15/hanjiang/%E4%B8%89%E6%B8%85%E6%95%99%E8%82%B2%E9%98%9F.png" class="" width="400" height="400" title="小将：有人抱怨？扫黑除恶！"></p><h3 id="2-3-2-贫民窟"><a href="#2-3-2-贫民窟" class="headerlink" title="2.3.2 贫民窟"></a>2.3.2 贫民窟</h3><p>&emsp;&emsp; 和苏联等国不同，韩国的农村土地还是私有制。有私有制就会有土地兼并，有土地兼并就会有失地农民。失地农民通常都会涌向城市。而在工业化程度较低 的情况下，城市无力提供足够的工作机会。于是涌入城市的失地农民无处可 去，就会聚集在公共土地（如公路两旁，河流两旁，山坡上，山脚下，垃圾场 等）搭起简易住所。贫民窟应运而生。这是所有工业化程度不高而又实施土地 私有制的国家必然会出现的现象。所以，早年的韩国也不例外。 </p><p>&emsp;&emsp;随着农村人口增长，越来越多的农民涌入城市。“城市贫民窟开始出现。它们 通常都在矮山上。矮山是在韩国非常普遍，因风景优美被昵称为“月亮区” （Moon Neighbourhoods），这得自 1970 年代一部非常流行的电视连续剧。在贫民区， 一家五六口要挤在一间小屋里，上百人共用一个卫生间和一根水管”。[23] </p><p>&emsp;&emsp;经济在发展，一些贫民窟的居民在增加的就业岗位中找到了归宿。但是城市也 在扩大，贫民窟中求职的失败者会与城市的扩张发生冲突。在那个官权如天人 权如草的集权年代，政府对违章建筑是没有什么可商量的。“为了给日益壮大 的中产阶级盖新公寓楼，许多贫民屋最后被警察强制拆除了，其中的居民被赶 往卫生条件更差而且无路可通的更远的地区。”[24]联想到今天中国备受关注 的拆迁问题，不得不感叹历史的相似性。</p><p> &emsp;&emsp;“如果穷人不能快速地脱离新的贫民区（脱离至少是有可能的，因为经济在快 速发展，新的就业岗位也在不断增加），城市的扩张就会赶上他们，他们就得 再一次被赶往更加遥远的地方。一些人最后就在城市主要的垃圾场南麂岛 （Nanji Island）拾荒为生。外国人很少会知道，2002 年世界杯时令人印象深刻的汉城 足球场旁边漂亮的公园正是建于岛上的旧垃圾场之上”[25] </p><p>&emsp;&emsp;如果说血汗工厂的汗水还有那么一些激昂慷慨的话，贫民窟的泪水则只有辛酸。这两者都是几代韩国人为了经济腾飞所付出的代价。 </p><h3 id="2-3-3-受到限制的消费"><a href="#2-3-3-受到限制的消费" class="headerlink" title="2.3.3 受到限制的消费"></a>2.3.3 受到限制的消费</h3><p>&emsp;&emsp;八十年代中国刚刚向资本主义世界开放时，美轮美奂的外国消费品着实让国人 感叹月亮还是外国的圆。国人不由地要“反思”为什么不早开放？为什么要人 民吃那么多年的苦，忍受质量低劣的国产商品？ 但看看在韩国曾经发生的事情，我们的“反思”也许会更成熟一些。 </p><p>&emsp;&emsp;正如前文所述。韩国政府利用自己高度集中的权力，建立起极高的贸易壁垒。 对外国商品要么高关税，要么索性禁止进口。一来是为了保护民族工商业，二 来是为了更有效地控制有限的外汇。而作用到人民身上时，就是整个韩国的人 民都必须忍受质量低劣的国货。而政府则告诉人民这是爱国行为。谁使用外国 消费品谁就是卖国贼，甚至连小学生都被告知看到边上有谁抽外国烟就得去报 告。外国的威士忌、饼干都在禁止进口之列。这在前面谈韩国集权政府“铁腕 保护民族工业”时已经说过了。 </p><p>&emsp;&emsp;学者张夏准的父亲是韩国的高级公务员。所以他们家的家庭条件比一般韩国家 庭要好很多。“我们家后来的一处房子不仅有抽水马桶，而且装有中央暖气系 统，在那儿我从 1969 年一直生活到 1981 年，正是韩国经济奇迹的巅峰时期。 不幸的是，我们搬进去没多久锅炉就着火了，差点把房子给烧掉。我不是向你 抱怨：我们能有一个锅炉已经是很幸福了——大多数房子都是靠煤球取暖，每 年冬天因为二氧化碳中都要夺取成千上万人的生命。[26]”也就是说，不但工作环境的恶劣会造成伤亡，消费水平的低下也会造成生命的损失。 </p><p>&emsp;&emsp;我们不断接触到东德人逃往西德和北朝鲜人逃往南韩的故事。但是却鲜有人知在五六十年代很多韩国人逃往朝鲜的事。在韩国被称为“越北”。这些事情的动因都只有一个：要过好日子。前文“势能开始转为动能时期”中已经提到， 朝鲜的工业基础比韩国好，在最初一段时间里朝鲜的人均 GDP 也远远超过韩国。加上韩国用如此高压限制人民享受生活，人民想往外跑是自然而然的事情。 </p><p>&emsp;&emsp;人民想往外跑，是因为人民觉得外国的日子过得比国内好。所以要想阻止人民出逃，就必须尽可能避免人民接触外面的花花世界。这是过去中国干过的，今天朝鲜还在干的，并且也是当年韩国干过的。张夏准在回忆中这样说：“海外旅游是不允许的，除非你得到了政府许可去海外做生意或读书的明确指 令。”[27]张夏准认为这种禁令的理由是要节约外币，以防止外币用于不必要 的消费。但谁知道当年这个在践踏人权方面胆大妄为的韩国军政府会不会有控制思想的潜在目的呢？不过无论哪种目的，都反映了那几十年里，韩国人民在消费水平方面受到的残酷压制。</p><h1 id="3-他们为什么不同？——朝鲜和韩国发展道路的简单比较"><a href="#3-他们为什么不同？——朝鲜和韩国发展道路的简单比较" class="headerlink" title="3. 他们为什么不同？——朝鲜和韩国发展道路的简单比较"></a>3. 他们为什么不同？——朝鲜和韩国发展道路的简单比较</h1><p>&emsp;&emsp;现在我们可以看看本文开头的那几个结论是否正确了。为什么后来朝鲜和韩国不一样？ </p><p>&emsp;&emsp;因为朝鲜独裁，韩国民主？这显然是错的。因为韩国的经济起飞不是在民主环境下实现的，恰恰相反，是在通过军事政变上台并用戒严令持续统治的朴正熙 将军执政期间取得的。在那段时间里，韩国并没有比朝鲜民主到哪里去。 </p><p>&emsp;&emsp;因为朝鲜封闭，韩国开放？这也很难说是对的。因为在韩国经济起飞的那些年 里，韩国实施严酷的贸易保护，禁止进口很多外国消费品，通过鼓励公民告密来阻止公民消费外国货，用死刑来强化外汇管制，而且还禁止公民出国旅游。 </p><p>&emsp;&emsp;因为朝鲜公有制，社会主义制度；韩国私有制，资本主义制度？这貌似也是说不通的。因为韩国也有国家计划，还是仿苏联的五年计划，整整六个。正是这六个五年计划给韩国带来了辉煌的经济建设成就。公有制？韩国也有国有企业，控制着国家最关键的行业。除此之外，韩国的政府贷款是几乎所有私营企 业的重要资金来源。 </p><p>&emsp;&emsp;因为朝鲜站在苏联这边，而韩国站在美国这边？这是那些结论中唯一一个可以说得通的。 </p><p>&emsp;&emsp;确实，不同的阵营导致了不同的国际环境和不同的结果。韩国发展的本钱是来自外援。朝鲜可能也能得到苏联这边的外援，但是苏联的外援却难以像美国那 么丰富。原因很简单，苏联自己富余的也不多。本来苏联的经济实力就不如美国，而且苏联又是第二次世界大战中受损最严重的国家之一。</p><p>&emsp;&emsp;其次，不同的阵营提供了不同的安全环境。这点可以说对朝鲜的发展造成了致命的影响。美国在朝鲜战争之后在韩国长期驻军。甚至连韩国军队的指挥权都 在美韩联军司令部手里——也就是美国人手里。所以韩国的安全感是很强的， 有世界第一的超级大国将自己牢牢绑在其战车上。但是反观朝鲜却没有这样的 条件。朝鲜面对的是虎视眈眈的美韩联军。但是却不敢保证苏联和中国会如此 无私地帮自己打仗。要知道三千里江山的统一一直是让朝鲜领导人牵肠挂肚的 事。中国和苏联或许会阻止韩国统一朝鲜，但是却不太可能主动帮自己统一韩 国。（南边的韩国却不用操如何武力统一这份心，因为军队指挥权都在外国人手里，操心也没用）。</p><p>&emsp;&emsp;所以朝鲜主张“先军政治”，即军事第一，全国军事化管理，经济活动优先满足军事需要。人口 2300 万的朝鲜民主主义人民共和国的朝鲜人民军却有 110 万。按这种比例，人口 13 亿的中国应该有 6000 万解放军。但是解放军实际上 只有 230 万（2005 年宣布）。而且除正规军以外朝鲜还有 350 万工农赤卫队 [28]。</p><p>&emsp;自建国起，朝鲜有大量的精力放在了军事建设上。这不可避免地延误其正常的 经济发展。最直接的原因就是占人口比例那么高的军队。军队是全脱产的，必须靠其他人进行生产来养活，这会将社会资源过多配置于消费上。而且军队里 的几乎都是青壮年男性人口，正是国家最宝贵的劳动力。这么多壮劳力脱离生 产，不但不参与建设，反而要消费，这对经济建设构成双重的浪费。天下可马上得之,不可马上治之，长此以往，朝鲜怎能实现发展得起来？</p><p>​<img src="/2018/08/15/hanjiang/%E8%99%AB%E8%B1%B8.png" class="" width="400" height="400" title="手铳治虫.png"></p><p>&emsp;&emsp;其三，朝鲜和韩国一样是小国，其经济自我调整能力有限，兴衰很大程度上取决于它所在的经济圈的兴衰。朝鲜并不是不开放，只是它开放的是苏联、东欧、中国等社会主义阵营国家。五六十年代期间，朝鲜的物质文化商品在中国很流行。当时的中国苏联等国和朝鲜的贸易外来很多，朝鲜的经济条件也很不错。70 年代起，中国开始向美国靠拢，逐渐冷落朝鲜。80 年代起，苏联走向没 落。这都给朝鲜的经济带来困难。而到了 80 年代末 90 年代初，东欧剧变、苏 联解体、金日成去世、连年自然灾害，所有倒霉的事情都一起砸到了朝鲜头 上。同时美国的外部封锁并未放松，再加上长期的准战争状态带来的弊病，终于形成了今天惨不忍睹的朝鲜现状。从数据上可以看出，从 60 年代到 80 年 代，朝鲜的人均 GDP 虽然上升缓慢，但至少还是在上升的。可是 1988 年之后就 一路下降，直到 2002 年才有所回升[29]。</p><p>&emsp;&emsp;尽管众多导致朝鲜今貌的因素能够最终归因于朝鲜所处的国际阵营，但是有一 点却可以肯定：朝鲜从优于韩国到被韩国超越是复杂的多种原因所致，绝不是一句话能全部概括的。</p><h1 id="4-小结——我们应该学到什么？"><a href="#4-小结——我们应该学到什么？" class="headerlink" title="4. 小结——我们应该学到什么？"></a>4. 小结——我们应该学到什么？</h1><p>&emsp;&emsp;纵观韩国发展史，有一句话总在字里行间徘徊：前人种树，后人乘凉。</p><p>&emsp;&emsp;在韩国风云激荡的50年里，有人苦熬（贫民窟里找不到工作的人们），有人苦干（“血汗工厂”里的“蓝蚂蚁”们）。但无论是苦熬还是苦干，都是有意义的。苦干的人进行生产建设，苦熬的人作为过剩的劳动力确保了劳动力的廉价，促进了资本的积累。但是也必须强调，无论是苦熬还是苦干，都是付出了巨大牺牲的。这些牺牲，有些事人民愿意的（比如抽外国香烟的人被周围的人视为不道德），有些事则是人民不那么愿意的（从国家允许进口丹麦饼干时引起韩国人的激动可见一斑）。总而言之，今天韩国人的无限风光，是前几代韩国人做牛做马换来的。</p><p>&emsp;&emsp;我们应该学到的第一点是：别忘了种树的前人！吃水时别骂挖井人　</p><p>&emsp;&emsp;韩国实现经济腾飞的30年，是政治上独裁专制、经济上高压管制的30年。是充满了韩国人血泪的30年。但是在回想这三十年的时候，我认为韩国人并不会因此就只将那30年评定为黑暗与邪恶，因为那样做就对不起种树的前人。我认为韩国人也不会骂自己的父辈愚昧无知，在那样的压迫之下还不知道维护自己的人权。没有他们挥汗如雨，何来你们锦衣玉食？　　　　<br>&emsp;&emsp;同样对比自己也可以看到，解放后30年内我们国家做的事情，却在被淡忘，甚至被否定。提起改革开放之前的30年，大家想到的通常只有反右、大跃进、文革、黑暗专制愚昧无知……但是正是这三十年里，中国有了自己的石油工业、钢铁工业等几乎全部的现代工业体系。中国终于能够自己生产汽车、拖拉机、飞机。还有那不计其数的桥梁、公路、铁路、电线。娼妓消失了，鸦片消失了，驻扎中国的外国军队消失了，操纵中国经济的外国资本也消失了。中国人的人均预期寿命大幅提高[30]。而最值得一提的是：文盲率大大降低。（一个小小的例子：我自己老家是温州的农村。爷爷奶奶外公外婆均出生于解放前。在他们当中，除了爷爷以外全都是文盲。而我的父母亲及父母亲的姐妹都出生于解放后，他们当中一个文盲都没有）　</p><p>&emsp;&emsp;如果没有这一切，能想象后来改革开放会取得那么大的经济成果吗？不能想象。如果连国企都没有，谈什么国企的私有化改革？如果全国除了极少数人以外都不认字不识数，因而也就不会签合同不会算账。怎么改革？怎么开放？怎么搞市场？</p><p>&emsp;&emsp;前人种的树不能否定。如果我们学不会这第一点，也就学不会更重要的第二点：要有做种树人的觉悟！　　　　</p><p>&emsp;&emsp;人并非生而平等的。有的人生在乱世，有的人生在治世，有的人生在盛世。这找谁说理去？一代人有一代人的命运。你如果是五六十年代的韩国工人，想像今天的韩国人那样有冰箱有电视吃香的喝辣的。行吗？门儿也没有。国家没那么多钱付你工资。你不想干了？除非你愿意饿死，否则你就得进血汗工厂去挣你的饭钱。那些化工厂里噪音大，药品毒，工资低，工时长。如果你不想被这种环境下的职业病害死，那你就得等着饿死。实在忍不了想逃离这个国家？过三八线时双方的枪口都对着你，毙你没商量。</p><p>&emsp;&emsp;这是残酷无情的现实。要想实现韩国整个国家和民族的富强，必须有至少一代人甚至好几代人要付出这个牺牲。这在苏联，在日本都有过相同的经历。中国可以免掉这个过程吗？不可能。中国的这个过程已经结束了吗？恐怕未必。</p><p>&emsp;&emsp; 我想在本文中已经展示了韩国的昨天与我们的今天很多惊人的相似性。因此我想有理由期待韩国的今天就是我们的明天。当然……接下来的结论恐怕不那么好接受——但必须承认我们这代人很可能还将是要做出牺牲的一代种树人。所以，对于国家来说，今天还是要大力提倡奉献精神，尽管这在今天已经被很多人嗤之以鼻。对于我们这一代的个人来说，别因为中国和发达国家还有差距就怨气冲天。通过与韩国发展史中各阶段的现象做对比，我们可以看到，毕竟今天的中国还没有到可以舒舒服服乘凉的时候；但如果我们努力种树，我们在有生之年还是很有希望看到乘凉的那一天的。</p><h1 id="小张短评"><a href="#小张短评" class="headerlink" title="小张短评"></a>小张短评</h1><p>&emsp;&emsp; 事实上，自二战结束以来的八十多年，从落后的第三世界国家进入发达国家或地区的案例都很有代表性，包括芬兰为代表的北欧、韩国、新加坡、香港，台湾地区。这些国家或地区在近代很长一段时间都比较酱油，在战后都各显神通，尽管原因不尽相同，但最终都成功咸鱼翻身，达到了历史长河的高位状态。</p><p>&emsp;&emsp;小张总结成功的原因，除了香港较为特殊外，剩下的国家&#x2F;地区都有一个共性：都牢牢抓住了国际间生产关系变动的时机，挤上了这一班车，并占据了有利的生态位，从而顺利实现“原始积累—工业化—信息化—金融化”的产业升级与转移之路。这里面韩国的崛起是一个非常有意思的样本，作为一个资源匮乏，国土面积狭小且境内山地遍布的积弱之国，韩国在诞生之时身上又背满了debuff，包括但不限于：具有数千年的藩属国时期和几十年被殖民历史，缺少独立建国的历史经验；被迫充当冷战对抗前线，整个国家被一分为二，北边那位不仅同胞变死仇，还在三八线常年重兵对峙，至今时有摩擦；甲午二战朝鲜战争打了几十年，工业分币没有，农业生产被破坏，国家被彻底打烂，毫无发展基础；政府黑暗透顶，腐败无能，完全成为美国的走狗，治下物价飞涨，民不聊生；地理上处于日本海与黄海之间，虽然三面环海，但并不在世界主要贸易路线上，日本在朝鲜战争中大发战争财，迅速走出战败阴影，经济崛起，吃下东太平洋贸易的大头，让韩国的情况雪上加霜。</p><p>&emsp;&emsp;为什么小张要把韩国说的这么惨，这么详细，原因是这是1961年韩国的情况，这是debuff拉满的情况。在此同时英法殖民体系崩溃，民族解放运动如火如荼，大量前亚非拉殖民地纷纷独立建国。新成立的大部分国家继承了部分前宗主国的遗产，在起步的发展难度上要比韩国容易，只具有上述韩国debuff中的几个。但实际上真正成为发达国家的，似乎只有城邦国新加坡，而新加坡也是威权资本主义性质的政府，与韩国的经验（第三、四、五共和国）类似。</p><p>&emsp;&emsp;我不想仅通过这一点对比就得出粗陋的结论，但是我本身也算是对各个国家的发展历史略有了解。如何才能带领国家实现快速高质量的发展，从目前来看，答案好像跟左右无关，跟这样那样的主义无关，跟民主与独裁无关，跟很多东西都无关，甚至比很多人想想的还简单，但实际做到很难，那就是：尊重客观规律，因地制宜决策，实事求是发展。</p><h1 id="参考文献"><a href="#参考文献" class="headerlink" title="参考文献"></a>参考文献</h1><p> [1] 赵月华、李志英 著：《模式 I——美国、日本、韩国经济发展模式》，山东人民出 版社 2006 年 1 月版，314 页。</p><p>[2] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言 3 页。 </p><p>[3] 叶永烈：《真实的朝鲜》，天津教育出版社 2008 年 3 月版，221 页。 </p><p>[4] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言 11 页。</p><p>[5] 赵月华、李志英 著：《模式 I——美国、日本、韩国经济发展模式》，山东人民出 版社 2006 年 1 月版，405 页。 </p><p>[6] 赵月华、李志英 著：《模式 I——美国、日本、韩国经济发展模式》，山东人民出 版社 2006 年 1 月版，326 页。 </p><p>[7] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，51、52 页。 </p><p>[8] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 8 页。 </p><p>[9] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 7 页。 </p><p>[10] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 14 页。 </p><p>[11] 赵月华、李志英 著：《模式 I——美国、日本、韩国经济发展模式》，山东人民出 版社 2006 年 1 月版，323 页。 </p><p>[12] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 10、11 页。 </p><p>[13] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 14 页。 </p><p>[14] 赵月华、李志英 著：《模式 I——美国、日本、韩国经济发展模式》，山东人民出 版社 2006 年 1 月版，317 页。 </p><p>[15] 高桥龟吉：《日本近代经济形成史》，转引自周启乾 著：《日本近现代经济简 史》，昆仑出版社 2006 年 3 月版，163 页。 </p><p>[16] 赵月华、李志英 著：《模式 I——美国、日本、韩国经济发展模式》，山东人民出 版社 2006 年 1 月版，350 页。 </p><p>[17] 赵月华、李志英 著：《模式 I——美国、日本、韩国经济发展模式》，山东人民出 版社 2006 年 1 月版，315 页。 </p><p>[18] 赵月华、李志英 著：《模式 I——美国、日本、韩国经济发展模式》，山东人民出 版社 2006 年 1 月版，357 页。 </p><p>[19] 周启乾 著：《日本近现代经济简史》，昆仑出版社 2006 年 3 月版，183 页。 </p><p>[20] 周启乾 著：《日本近现代经济简史》，昆仑出版社 2006 年 3 月版，230 页。 </p><p>[21] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 9 页。 </p><p>[22] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 6 页。 </p><p>[23] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 9 页。 </p><p>[24] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 9 页。 </p><p>[25] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 19 页。 </p><p>[26] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 5、6 页。 </p><p>[27] [英]张夏准 著，严荣 译：《富国的伪善——自由贸易的迷思与资本主义秘史》，社 会科学文献出版社 2009 年 1 月版，序言第 8 页。 </p><p>[28] 叶永烈：《真实的朝鲜》，天津教育出版社 2008 年 3 月版，216 页。 </p><p>[29] 叶永烈：《真实的朝鲜》，天津教育出版社 2008 年 3 月版，221 页。</p><p>[30] [印]阿玛蒂亚·森 让·德雷兹 著， 黄飞君译：《印度：经济发展与社会机会》， 社会科学文献出版社 2006 年 12 月版，84 页的资料显示中国 1960 年婴儿出生时的预期寿 命是 47 岁，而 1981 年时是 67 岁</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>历史</category>
      
      <category>现代</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
      <tag>转载</tag>
      
      <tag>国家</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
